<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<srcset setid="iwslt2014-tst2011" srclang="dutch">
<doc docid="1131" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/harvey_fineberg_are_we_ready_for_neo_evolution.html</url>
<description>Medisch ethicus Harvey Fineberg laat ons drie toekomstige paden zien voor het voortdurend ontwikkelende menselijke ras: we stoppen met evolueren, we evolueren natuurlijk -- of we beïnvloeden de volgende stappen van de menselijke evolutie zodat we onszelf, met behulp van genetische manipulatie, slimmer, sneller en beter kunnen maken. Neo-evolutie ligt in ons bereik. Wat zullen we ermee gaan doen?</description>
<keywords>evolution,medicine,philosophy,science,technology</keywords>
<talkid>1131</talkid>
<title>Harvey Fineberg: Zijn we klaar voor neo-evolutie?</title>
<seg id="1"> Zou je niet beter willen zijn dan je nu bent? </seg>
<seg id="2"> Stel je eens voor dat ik zei dat, met slechts enkele wijzigingen in onze genen, je een beter geheugen kon krijgen -- preciezer, nauwkeuriger en sneller. </seg>
<seg id="3"> Maar misschien zou je wel fitter willen zijn, sterker, met meer levenslust. </seg>
<seg id="4"> Zou je aantrekkelijker en zelfverzekerder willen zijn? </seg>
<seg id="5"> Wat dacht je van langer kunnen leven in goede gezondheid? </seg>
<seg id="6"> Of misschien ben je zo iemand die altijd heeft gesmacht naar meer creativiteit. </seg>
<seg id="7"> Welke zou je het liefste willen? </seg>
<seg id="8"> Welke zou je kiezen, als je er slechts één kreeg? </seg>
<seg id="9"> Creativiteit. </seg>
<seg id="10"> Hoeveel mensen zouden creativiteit kiezen? </seg>
<seg id="11"> Steek je hand omhoog. Laat me eens kijken. </seg>
<seg id="12"> Een aantal. Waarschijnlijk zijn het er evenveel als dat er creatieve mensen zijn hier. </seg>
<seg id="13"> Hartstikke goed. </seg>
<seg id="14"> Hoeveel mensen zouden gaan voor geheugen? </seg>
<seg id="15"> Nogal wat meer. </seg>
<seg id="16"> Wat dachten jullie van conditie? </seg>
<seg id="17"> Iets minder. </seg>
<seg id="18"> Wat dachten jullie van een lang leven? </seg>
<seg id="19"> Kijk, de meerderheid. Dat geeft me een goed gevoel als dokter. </seg>
<seg id="20"> Als je er één van deze kon hebben, zou het een hele andere wereld zijn. </seg>
<seg id="21"> Is dit slechts fictief? </seg>
<seg id="22"> Of is het misschien mogelijk? </seg>
<seg id="23"> Evolutie is altijd een onderwerp geweest hier op de TED-conferentie, maar ik wil jullie vandaag de versie van een dokter geven. </seg>
<seg id="24"> De grote 20e-eeuwse geneticus T.G. Dobzhansky, die ook communicant was in de Russisch-orthodoxe kerk, schreef eens een essay met de titel "Niets in de biologie slaat ergens op, behalve in het licht van de evolutie." </seg>
<seg id="25"> Als jij zo iemand bent die niet gelooft in het bewijs voor evolutie, zou nu een zeer goed moment zijn om je gehoortoestel uit te schakelen, je telefoon boven te halen -- ik geef je permissie -- en wellicht nog eens te kijken naar Kathryn Schultz' boek over fout zitten, want niets in het vervolg van deze lezing zal voor jou ergens op slaan. </seg>
<seg id="26"> Maar als je wel accepteert dat biologische evolutie bestaat, overweeg dan dit: gaat het slechts over het verleden, of gaat het over de toekomst? </seg>
<seg id="27"> Is het toepasbaar op anderen, of is het van toepassing op ons? </seg>
<seg id="28"> Dit is een andere kijk op de stamboom van het leven. </seg>
<seg id="29"> In deze afbeelding heb ik een boom geplaatst met een midden dat zich in alle richtingen vertakt, als je naar de randen kijkt van de stamboom van het leven, dan is elke bestaande soort aan de uiteinden van die takken succesvol gebleken in termen van evolutie: ze heeft overleefd; ze heeft zich aangepast getoond aan haar omgeving. </seg>
<seg id="30"> De menselijke tak van deze boom, helemaal aan één kant, is, vanzelfsprekend, degene waar we het meeste in zijn geïnteresseerd. </seg>
<seg id="31"> We zijn vertakt van een gemeenschappelijke voorouder naar moderne chimpansees ongeveer zes of acht miljoen jaar geleden. </seg>
<seg id="32"> In de tussentijd zijn er misschien 20 of 25 verschillende soorten mensachtigen geweest. </seg>
<seg id="33"> Sommige zijn gekomen en gegaan. </seg>
<seg id="34"> Wij zijn er nu ongeveer 130.000 jaar. </seg>
<seg id="35"> Het mag lijken dat we vrij ver zijn verwijderd van andere delen van deze levensstamboom, maar eigenlijk zijn, voor het grootste deel, de basismechanismen van onze cellen ongeveer hetzelfde. </seg>
<seg id="36"> Realiseer je je dat we voordeel kunnen doen door de mechanismen van een doodnormale bacterie te gebruiken om de proteïne van menselijke insuline te laten produceren die gebruikt wordt voor het behandelen van diabetes? </seg>
<seg id="37"> Dit is niet zoals menselijke insuline; dit is dezelfde proteïne die chemisch niet te onderscheiden is van wat er uit je alvleesklier komt. </seg>
<seg id="38"> Als we het over bacteriën hebben, realiseer je je dat ieder van ons in ons darmkanaal meer bacteriën meedraagt dan dat er cellen zijn in de rest van ons lichaam? </seg>
<seg id="39"> Misschien 10 keer meer. </seg>
<seg id="40"> Ik bedoel, sta daar eens bij stil, wanneer Antonio Damasio je vraagt naar je zelfbeeld, denk je dan aan bacteriën? </seg>
<seg id="41"> Ons darmkanaal is een enorm gastvrije omgeving voor deze bacteriën. </seg>
<seg id="42"> Het is warm, het is donker, het is vochtig, het is erg gezellig. </seg>
<seg id="43"> Jij zorgt ervoor dat ze alle voedingswaren krijgen die ze maar willen, zonder enige moeite van hun kant. </seg>
<seg id="44"> Het is echt een luizenleventje voor bacteriën, met af en toe de onderbreking van de onbedoelde geforceerde beweging naar de uitgang. </seg>
<seg id="45"> Maar anders, zijn jullie een wonderlijke omgeving voor deze bacteriën, net zoals zij essentieel zijn voor jullie leven. </seg>
<seg id="46"> Zij helpen bij de spijsvertering van belangrijke voedingsstoffen. En ze beschermen je tegen een aantal ziekten. </seg>
<seg id="47"> Maar wat zal er gebeuren in de toekomst? </seg>
<seg id="48"> Zijn we aangekomen bij een soort evolutionaire balans, als soort? </seg>
<seg id="49"> Of, zijn we voorbestemd om iets anders te worden -- iets dat wellicht nog beter is aangepast aan de omgeving? </seg>
<seg id="50"> Laten we een stap terug doen in de tijd naar de Big Bang, 14 miljard jaar geleden -- de aarde, het sterrenstelsel, ongeveer vier en een half miljard jaar -- de eerste tekenen van primitief leven, misschien drie tot vier miljard jaar geleden op aarde -- de eerste meercellige organismen, misschien zoveel als 800 of een miljard jaar geleden -- en dan dient het menselijke ras, zich eindelijk aan in de laatste 130.000 jaar. </seg>
<seg id="51"> In deze grote onafgewerkte symfonie van het universum, is aards leven een kort fragment; en het dierenrijk, zoiets als een enkel fragment; en menselijk leven, een kleine stip. </seg>
<seg id="52"> Dat waren wij. </seg>
<seg id="53"> Dat sluit meteen het entertainende deel van deze lezing af, dus ik hoop dat u ervan heeft genoten. </seg>
<seg id="54"> Toen ik eerstejaars was aan de hoge school, kreeg ik mijn eerste les in biologie. </seg>
<seg id="55"> Ik was gefascineerd door de elegantie en schoonheid van de biologie. </seg>
<seg id="56"> Ik werd overweldigd door de kracht van de evolutie, en ik besefte iets fundamenteels: in het meeste bestaande leven in enkel-cellige organismen, deelt elke cel simpelweg, en alle genetische informatie van die cel wordt doorgegeven in beide dochtercellen. </seg>
<seg id="57"> Maar tegen de tijd dat meercellige organismen aan bod kwamen, veranderden de zaken. </seg>
<seg id="58"> Seksuele voortplanting kwam in beeld. </seg>
<seg id="59"> En wat erg belangrijk was, met de introductie van seksuele reproductie waarmee het genoom wordt doorgegeven, wordt de rest van het lichaam overbodig. </seg>
<seg id="60"> Je zou in feite kunnen zeggen dat de onvermijdelijke dood van onze lichamen zich in het evolutionaire tijdpad op hetzelfde moment introduceerde als de seksuele voortplanting. </seg>
<seg id="61"> Nu moet ik toegeven, toen ik een bezig was aan mijn bacheloropleiding, dacht ik, oke, seks/dood, seks/dood, dood voor seks -- het leek vrij redelijk op dat moment, maar met het verstrijken van elk nieuw jaar, kreeg ik toenemende twijfels. </seg>
<seg id="62"> Ik begon de sentimenten van George Burns steeds beter te begrijpen, die nog steeds optrad in Las Vegas ver in de negentig jaar oud. </seg>
<seg id="63"> Op een avond wordt er op zijn hoteldeur geklopt. </seg>
<seg id="64"> Hij opent de deur. </seg>
<seg id="65"> Voor hem staat een beeldschone, schaars geklede showdanseres. </seg>
<seg id="66"> Ze kijkt hem aan en zegt: "Ik ben hier voor soeperseks." </seg>
<seg id="67"> "Dat is prima," zegt George, "ik kies de soep." </seg>
<seg id="68"> Ik ben me gaan realiseren als arts dat ik werkte naar een doel dat verschilde van het doel van evolutie -- niet noodzakelijk tegenstrijdig, maar verschillend. </seg>
<seg id="69"> Ik was bezig met het behoud van het lichaam. </seg>
<seg id="70"> Ik wou ons gezond houden. </seg>
<seg id="71"> Ik wou ziekte omzetten in gezondheid. </seg>
<seg id="72"> Ik wou dat we lange en gezonde levens zouden leiden. </seg>
<seg id="73"> Evolutie gaat er alleen maar om dat het genoom wordt doorgegeven naar de volgende generatie, dat het zich aanpast en overleeft, generatie na generatie. </seg>
<seg id="74"> Vanuit een evolutionair standpunt, zijn jij en ik als stuwraketten ontworpen om de genetische lading naar het volgende niveau te krijgen en om daarna in zee te vallen. </seg>
<seg id="75"> Ik denk dat we allemaal het gevoel moeten begrijpen dat Woody Allen uitte toen hij zei: "Ik wil geen onsterfelijkheid bereiken door middel van mijn werk. </seg>
<seg id="76"> Ik wil het bereiken door niet te sterven." </seg>
<seg id="77"> Evolutie bevoordeelt niet noodzakelijk degenen die het langste leven. </seg>
<seg id="78"> Het bevoordeelt niet noodzakelijk de grootsten of de sterksten of de snelsten, en niet eens de slimsten. </seg>
<seg id="79"> Evolutie bevoordeelt die wezens die het beste zijn aangepast aan hun omgeving. </seg>
<seg id="80"> Dat is de enige test van overleving en succes. </seg>
<seg id="81"> Op de bodem van de oceaan, zijn er thermofiele bacteriën die kunnen overleven in stomende hitte die anders, als er vissen zouden zijn geweest, vacuümgekookte vissen zou produceren. Desondanks hebben ze het voor elkaar gekregen om daar een leefbare omgeving voor zichzelf te creëren. </seg>
<seg id="82"> Dus wat betekent dat, als we terugkijken naar wat er gebeurt in de evolutie, en als we opnieuw aan de plek denken van de mens in de evolutie, en specifiek als we vooruitkijken naar de volgende fase? Ik zou zeggen dat er een groot aantal mogelijkheden is. </seg>
<seg id="83"> De eerste is dat we niet zullen evolueren. </seg>
<seg id="84"> We hebben een soort evolutionaire balans bereikt. </seg>
<seg id="85"> En de redenering daarachter zou zijn: ten eerste hebben we, dankzij medicijnen, bereikt dat we een hoop genen hebben bewaard die er anders uit zouden zijn gefilterd en verwijderd zouden zijn uit de populatie. </seg>
<seg id="86"> Ten tweede, wij als soort hebben onze omgeving zodanig ingedeeld dat we hebben bereikt dat ze zich laat aanpassen aan ons zoals wij ons ook aanpassen aan de omgeving. </seg>
<seg id="87"> En trouwens, we immigreren en verhuizen en mixen zo veel dat je niet langer het isolement kunt hebben dat noodzakelijk is voor het laten plaatsvinden van evolutie. </seg>
<seg id="88"> Een tweede mogelijkheid is dat er evolutie zal zijn van de traditionele soort, natuurlijk, uitgevoerd door de krachten van de natuur. </seg>
<seg id="89"> Het argument daarvoor zou zijn dat de wielen van de evolutie langzaam ronddraaien, maar onverbiddelijk. </seg>
<seg id="90"> Wat isolement betreft, wanneer we als soort werkelijk verre planeten bevolken, zullen we daar het isolement en de verandering in het milieu aantreffen die voor evolutie kunnen zorgen, op natuurlijke wijze. </seg>
<seg id="91"> Maar er is een derde mogelijkheid, een verleidelijke, intrigerende en beangstigende mogelijkheid. </seg>
<seg id="92"> Ik noem het neo-evolutie -- de nieuwe evolutie die niet simpelweg natuurlijk is, maar begeleid en gekozen door ons als individuen in de keuzes die we zullen maken. </seg>
<seg id="93"> Dus hoe zou dit zich kunnen ontwikkelen? </seg>
<seg id="94"> Hoe zou het mogelijk zijn dat we dit zouden doen? </seg>
<seg id="95"> Overweeg eerst de realiteit dat mensen vandaag de dag, in sommige culturen, keuzes maken over hun nageslacht. </seg>
<seg id="96"> In sommige culturen kiezen ze ervoor om meer mannen dan vrouwen te krijgen. </seg>
<seg id="97"> Het is niet noodzakelijk goed voor de maatschappij, maar het is waar het individu en de familie voor kiezen. </seg>
<seg id="98"> Denk ook, als het ooit mogelijk zou zijn, dat je kon kiezen, niet alleen het geslacht van je kind, maar voor jezelf in je lichaam, dat je genetische aanpassingen kon kiezen die ziektes zouden genezen of voorkomen. </seg>
<seg id="99"> Wat als je de genetische wijzigingen kon doen om diabetes of Alzheimer te genezen of het risico op kanker te reduceren of beroertes kon voorkomen? </seg>
<seg id="100"> Zou je die wijzigingen niet willen aanbrengen in je genen? </seg>
<seg id="101"> Als we vooruit kijken, zullen dit soort veranderingen in toenemende mate mogelijk gaan worden. </seg>
<seg id="102"> Het Menselijk Genoomproject startte in 1990, en het nam 13 jaar in beslag. </seg>
<seg id="103"> Het kostte 2,7 miljard dollar. </seg>
<seg id="104"> Het jaar nadat het was afgerond in 2004, zou je hetzelfde werk voor 20 miljoen dollar in drie tot vier maanden kunnen doen. </seg>
<seg id="105"> Vandaag kan je de complete sequentie krijgen van de drie miljard basisparen in het menselijke genoom tegen een kostprijs van ongeveer $ 20.000 en in het tijdsbestek van ongeveer een week. </seg>
<seg id="106"> Het zal niet lang meer duren voordat het een realiteit zal zijn, het menselijke genoom dat $1.000 kost, en het zal in toenemende mate beschikbaar worden voor iedereen. </seg>
<seg id="107"> Net een week geleden reikte de National Academy of Engineering zijn Draperprijs uit aan Frances Arnold en Willem Stemmer, twee wetenschappers die onafhankelijk technieken ontwierpen die het natuurlijke proces van evolutie aanzetten om harder te werken en op efficiëntere wijze te leiden tot gewenste proteïnen -- wat Frances Arnold "geleide evolutie" noemt. </seg>
<seg id="108"> Een paar jaar geleden werd de Laskerprijs uitgereikt aan de wetenschapper Shinya Yamanaka voor zijn onderzoek waarin hij een volwassen huidcel nam, een fibroblast. Door slechts vier genen te manupileren, liet hij die cel terugkeren tot een pluripotente stamcel -- een cel die potentieel in staat is om uit te groeien tot elke cel in je lichaam. </seg>
<seg id="109"> Deze veranderingen komen eraan. </seg>
<seg id="110"> Dezelfde techniek die de menselijke insuline in bacteriën heeft geproduceerd, kan virussen maken die je niet alleen beschermen tegen henzelf, maar waardoor je ook immuniteit tegen andere virussen krijgt. </seg>
<seg id="111"> Geloof het of niet, er is een experimentele proef gaande met vaccins tegen griep die zijn gekweekt in de cellen van een tabaksplant. </seg>
<seg id="112"> Kan je het voorstellen dat er iets goeds komt uit tabak? </seg>
<seg id="113"> Dit is tegenwoordig al realiteit, en in de toekomst zal het nog meer mogelijk zijn. </seg>
<seg id="114"> Stel je dan eens slechts twee andere kleine wijzigingen voor. </seg>
<seg id="115"> Je kunt de cellen in je lichaam veranderen, maar wat als je de cellen in je nageslacht kon wijzigen? </seg>
<seg id="116"> Wat als je het sperma en de eicel kon veranderen, of het pas bevruchte eitje, en je nageslacht een betere kans kon geven op een gezonder leven -- diabetes voorkomen, hemofilie voorkomen, het risico op kanker beperken? </seg>
<seg id="117"> Wie wil er geen gezondere kinderen? </seg>
<seg id="118"> Diezelfde analytische technologie, diezelfde wetenschapsmotor die kan zorgen voor de veranderingen om ziekte te voorkomen, zal ons dan ook in staat stellen om supereigenschappen te verkrijgen, hyper-capaciteiten -- dat betere geheugen. </seg>
<seg id="119"> Waarom zou je niet dat snelle verstand hebben van een Ken Jannings, zeker als je het kan vergroten met de nieuwe generatie van de Watsoncomputer? </seg>
<seg id="120"> Waarom zou je niet de snel bewegende spier hebben die je in staat stelt om sneller en langer te rennen? </seg>
<seg id="121"> Waarom niet langer leven? </seg>
<seg id="122"> Deze zullen onweerstaanbaar zijn. </seg>
<seg id="123"> Zodra wij ons op een positie bevinden waarbij we het kunnen doorgeven aan een nieuwe generatie, en we kunnen de eigenschappen verwerven die we willen, zullen we ouderwetse evolutie hebben omgezet in neo-evolutie. </seg>
<seg id="124"> We zullen een proces doorlopen dat normaal 100.000 jaar vergt, en we verkorten het tot duizend jaar -- en misschien zelfs in de volgende 100 jaar. </seg>
<seg id="125"> Dit zijn keuzes die jullie kleinkinderen, of hun kleinkinderen, zullen kunnen maken. </seg>
<seg id="126"> Zullen we deze keuzes gebruiken om een maatschappij te maken die beter is, succesvoller, of aangenamer? </seg>
<seg id="127"> Of zullen we selectief verschillende eigenschappen kiezen die we voor sommigen van ons willen en voor anderen van ons niet? </seg>
<seg id="128"> Zullen we een maatschappij maken die saaier en uniformer is, of robuuster en veelzijdiger? </seg>
<seg id="129"> Dit zijn de soort vragen die we zullen moeten aanpakken. </seg>
<seg id="130"> Het diepzinnigst van allemaal, zullen we ooit de wijsheid ontwikkelen, en de wijsheid erven, die we nodig zullen hebben om deze keuzes verstandig te maken? </seg>
<seg id="131"> Of het nu goed of slecht gaat, en sneller dan je zou denken, zullen we voor deze keuzes staan. </seg>
<seg id="132"> Dank u wel. </seg>
</doc>
<doc docid="1104" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/eythor_bender_demos_human_exoskeletons.html</url>
<description>Eythor Bender van Berkeley Bionics brengt twee fantastische exoskeletten, HULC en eLEGS - robot add-ons - op het podium. Op een dag zullen zij het mogelijk maken dat een mens tot 90 kilo draagt zonder vermoeid te worden, of dat een rolstoelgebruiker staat en loopt. Het is een krachtige demonstratie, met gevolgen voor allerlei soorten menselijk potentieel.</description>
<keywords>design,science,technology</keywords>
<talkid>1104</talkid>
<title>Eythor Bender demonstreert exoskeletten voor mensen</title>
<seg id="1"> Ik wil dat je je het volgende voorstelt: een robot die je kunt aandoen, die je bovenmenselijke krachten geeft, of een andere die rolstoelgebruikers doet opstaan en weer lopen. </seg>
<seg id="2"> Wij bij Berkeley Bionics noemen deze robots exoskeletten. </seg>
<seg id="3"> Het is niets anders dan iets dat je 's morgen aandoet, dat je extra kracht geeft, je snelheid verhoogt, en het zal je helpen om, bijvoorbeeld, je evenwicht te behouden. </seg>
<seg id="4"> Het is de echte integratie van mens en machine. </seg>
<seg id="5"> Maar dat niet alleen - het zal je integreren en in verbinding brengen met het universum en andere bestaande apparatuur. </seg>
<seg id="6"> Dit is niet zomaar wat brainstorming. </seg>
<seg id="7"> Om jullie te laten zien waar we mee bezig zijn wil ik het eerst hebben over de Amerikaanse soldaat. Zij dragen gemiddeld ongeveer 45 kg op hun rug, en er wordt van hen verwacht dat ze meer apparatuur zouden meenemen. </seg>
<seg id="8"> Uiteraard resulteert dat in soms grote complicaties - rugklachten, 30 procent van hen - heeft chronische rugklachten. </seg>
<seg id="9"> We dachten dat we deze uitdaging zouden aangaan en een exoskelet maken dat een oplossing zou kunnen bieden. </seg>
<seg id="10"> Laat me jullie voorstellen aan de HULC - of de Universele Menselijke Lastdrager. </seg>
<seg id="11"> Soldaat: Met het HULC exoskelet kan ik 90 kilo dragen, over gevarieerd terrein, gedurende vele uren. </seg>
<seg id="12"> Het flexibele ontwerp laat diepe buigingen, kruipen en snelle bewegingen toe. </seg>
<seg id="13"> Het voelt wat ik wil doen, waar ik naar toe wil, en vergroot dan mijn kracht en uithoudingsvermogen. </seg>
<seg id="14"> We zijn klaar met onze industriële partner om dit jaar het apparaat te introduceren, dit nieuwe exoskelet. </seg>
<seg id="15"> Het wordt werkelijkheid. </seg>
<seg id="16"> Laat ons nu kijken naar rolstoelgebruikers, iets waar ik een bijzondere passie voor heb. </seg>
<seg id="17"> Er zijn naar schatting 68 miljoen mensen in een rolstoel over de hele wereld. </seg>
<seg id="18"> Dat is ongeveer één procent van de totale bevolking. </seg>
<seg id="19"> Dat is eigenlijk een conservatieve schatting. </seg>
<seg id="20"> We hebben het hier over, vaak, zeer jonge mensen met ruggenmergletsels, die in de bloei van hun leven - 20, 30, 40 jaar - tegen een muur botsen. De rolstoel is de enige optie. </seg>
<seg id="21"> Ook de vergrijzing van de bevolking speelt een rol in de verhoging van de aantallen. </seg>
<seg id="22"> En de enige optie - wanneer het een beroerte is of andere complicaties - is de rolstoel. </seg>
<seg id="23"> En dat eigenlijk al gedurende de laatste 500 jaar, sinds de zeer succesvolle introductie van de rolstoel. </seg>
<seg id="24"> We dachten te beginnen met het schrijven van een nieuw hoofdstuk in de mobiliteit. </seg>
<seg id="25"> Maak kennis met eLEGS die gedragen wordt door Amanda Boxtel. 19 jaar geleden werd zij gewond aan het ruggenmerg, en als gevolg daarvan was ze niet meer in staat om te lopen, al 19 jaar lang. </seg>
<seg id="26"> Dank je wel. </seg>
<seg id="27"> Amanda draagt de eLEGS. </seg>
<seg id="28"> Het heeft sensoren. </seg>
<seg id="29"> Er is geen operatie nodig. Sensoren in de krukken sturen signalen naar de ingebouwde computer op haar rug. </seg>
<seg id="30"> Er zitten ook accu's in, die de motoren op haar heupen en kniegewrichten aandrijven, en haar doen voortbewegen in een vlotte en zeer natuurlijke gang. </seg>
<seg id="31"> Ik was 24 jaar oud en in de bloei van mijn leven toen een zotte salto bij het skiën me verlamde. </seg>
<seg id="32"> In een fractie van een seconde, verloor ik alle gevoel en beweging onder mijn bekken. </seg>
<seg id="33"> Niet lang daarna, liep een arts binnen in mijn kamer in het ziekenhuis, en zei: "Amanda, je zult nooit meer kunnen lopen. " </seg>
<seg id="34"> Dat was 19 jaar geleden. </seg>
<seg id="35"> Hij beroofde mij van elk grammetje hoop. </seg>
<seg id="36"> Adaptieve technologie heeft mij sindsdien toegelaten opnieuw te skiën, te klimmen en zelfs handfiets te rijden. </seg>
<seg id="37"> Maar niets werd uitgevonden dat mij in staat stelde om te lopen, tot nu toe. </seg>
<seg id="38"> Dank je. </seg>
<seg id="39"> Zoals je kunt zien, hebben we de technologie, we hebben de platformen om samen te zitten en met jullie te overleggen. </seg>
<seg id="40"> Het is in onze handen. We hebben alle potentieel hier om levens te veranderen van toekomstige generaties - niet alleen voor soldaten, of voor Amanda hier en alle rolstoelgebruikers, maar voor iedereen. </seg>
<seg id="41"> Bedankt. </seg>
</doc>
<doc docid="1096" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/mark_bezos_a_life_lesson_from_a_volunteer_firefighter.html</url>
<description>Vrijwillige brandweerman Mark Bezos vertelt het verhaal vaan heroïsche daad die niet verliep zoals gepland -- maar hem een lesje leerde: wacht niet om een held te zijn.</description>
<keywords>community,compassion,culture</keywords>
<talkid>1096</talkid>
<title> Een levensles van een vrijwillige brandweerman</title>
<seg id="1"> In New York ben ik het hoofd van de afdeling ontwikkeling voor een non-profit-organisatie genaamd Robin Hood. </seg>
<seg id="2"> Wanneer ik geen armoede bestrijd, bestrijd ik branden als assistent-commandant bij een vrijwillig brandweerkorps. </seg>
<seg id="3"> In onze stad, waar de vrijwilligers een goed getraind beroepskorps aanvullen, moet je snel aanwezig zijn op de plek des onheils om in actie te kunnen komen. </seg>
<seg id="4"> Ik herinner me mijn eerste brand. </seg>
<seg id="5"> Ik was de tweede vrijwilliger die aanwezig was, dus ik had een goede kans om in actie te komen. </seg>
<seg id="6"> Maar het was een race te voet tegen de andere vrijwilligers om bij de dienstdoende commandant te komen om erachter te komen wat onze opdrachten zouden zijn. </seg>
<seg id="7"> Toen ik de commandant gevonden had, was hij in een boeiend gesprek verwikkeld met de huiseigenaar, die zeker een van de slechtste dagen van haar leven beleefde. </seg>
<seg id="8"> Het was midden in de nacht. Ze stond buiten in de stromende regen, onder een paraplu, in haar pyjama, op blote voeten, terwijl haar huis in brand stond. </seg>
<seg id="9"> De andere vrijwilliger die net voor mij was aangekomen -- laten we hem Lex Luther noemen -- was als eerste bij de commandant en werd gevraagd om naar binnen te gaan om de hond van de huiseigenaar te redden. </seg>
<seg id="10"> De hond! Ik was groen van jaloezie. </seg>
<seg id="11"> Hier stond een advocaat of bankdirecteur die, voor de rest van zijn leven, mensen mag vertellen dat hij een brandend huis inging om een leven wezen te redden, alleen maar omdat hij vijf seconden sneller was. </seg>
<seg id="12"> Nu was ik aan de beurt. </seg>
<seg id="13"> De commandant wenkte mij naar zich toe. </seg>
<seg id="14"> Hij zei: "Bezos, ik wil dat je het huis ingaat. </seg>
<seg id="15"> Ik wil dat je naar boven gaat, langs de brand, en ik wil dat je voor deze mevrouw een paar schoenen haalt." </seg>
<seg id="16"> Ik zweer het. </seg>
<seg id="17"> Dus niet precies waar ik op gehoopt had, maar daar ging ik -- de trap op, de hal af, langs de 'echte' brandweermannen, die bijna klaar waren met blussen op dit moment, de grote slaapkamer in om een paar schoenen te halen. </seg>
<seg id="18"> Nu weet ik wat je aan het denken bent, maar ik ben geen held. </seg>
<seg id="19"> Ik nam mijn lading mee naar beneden waar ik mijn nemesis en zijn prestigieuze hond bij de voordeur tegenkwam. </seg>
<seg id="20"> We namen onze schatten mee naar buiten, naar de huiseigenaar. Het verbaasde mij niet dat hij veel meer aandacht kreeg dan ik. </seg>
<seg id="21"> Een paar weken later ontving het korps een brief van de huiseigenaar die ons bedankte voor ons heldhaftige optreden bij het redden van haar huis. </seg>
<seg id="22"> De attentie die ze bovenal onderstreepte: iemand had voor haar zelfs een paar schoenen geregeld. </seg>
<seg id="23"> Zowel bij mijn werk voor Robin Hood als bij mijn hobby als vrijwillige brandweerman, ben ik getuige van vrijgevigheid en vriendelijkheid op monumentale schaal, maar ik ben ook getuige van gevallen van gratie en moed op individuele basis. </seg>
<seg id="24"> Weet je wat ik geleerd heb? </seg>
<seg id="25"> Ze doen er allemaal toe. </seg>
<seg id="26"> Dus wanneer ik deze zaal rondkijk naar mensen die uitzonderlijke successen behaald hebben, of ernaar op weg zijn, dan wil ik jullie hieraan herinneren: wacht niet. </seg>
<seg id="27"> Wacht niet tot je je eerste miljoen hebt verdiend om een verschil te maken in iemands leven. </seg>
<seg id="28"> Als je iets te geven hebt, geef het nu. </seg>
<seg id="29"> Serveer eten in een gaarkeuken, maak een buurtpark schoon, </seg>
<seg id="30"> word een raadgever. </seg>
<seg id="31"> Niet elke dag zal ons de kans bieden om iemands leven te redden, maar elke dag biedt ons de mogelijkheid om er een te beïnvloeden. </seg>
<seg id="32"> Dus ga meedoen, red de schoenen. </seg>
<seg id="33"> Dankuwel. </seg>
<seg id="34"> Mark, Mark, kom terug. </seg>
<seg id="35"> Dank U. </seg>
</doc>
<doc docid="1102" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/isabel_behncke_evolution_s_gift_of_play_from_bonobo_apes_to_humans.html</url>
<description>Met een nooit eerder vertoonde video laat primatoloog Isabel Behncke Izquierdo zien hoe de bonobosamenleving leert van voortdurend spelen - alleen, met vrienden, zelfs als een prelude voor seks. Spelen lijkt inderdaad bonobo's manier tot het oplossen van problemen en het vermijden van conflicten. Als het werkt voor onze naaste neven, waarom dan niet voor ons?</description>
<keywords>TED Fellows,animals,culture,play,science</keywords>
<talkid>1102</talkid>
<title>Isabel Behncke: Het spel als geschenk van de evolutie, van bonobo's tot de mens</title>
<seg id="1"> Ik kwam net terug van een gemeenschap die het geheim voor de menselijke overleving in zich herbergt. </seg>
<seg id="2"> Het is een plek waar vrouwen de show stelen, seks hebben om hallo te zeggen en spel het dagritme bepaalt -- waar plezier een serieuze zaak is. </seg>
<seg id="3"> Nee, dit is niet Burning Man of San Francisco. </seg>
<seg id="4"> Dames en heren, hier zijn jullie neven en nichten. </seg>
<seg id="5"> Dit is de wereld van de wilde bonobo's in de oerwouden van Congo. </seg>
<seg id="6"> Bonobo's zijn, samen met de chimpansees, onze nauwste levende verwant. </seg>
<seg id="7"> Dat betekent dat we samen een gemeenschappelijke voorouder hebben, een evolutionaire grootmoeder die circa zes miljoen jaar geleden leefde. </seg>
<seg id="8"> Chimpansees zijn bekend om hun agressief gedrag. </seg>
<seg id="9"> Maar helaas hebben we dit aspect teveel benadrukt in onze verhalen van de menselijke evolutie. </seg>
<seg id="10"> Maar bonobo's laten ons de andere kant van de medaille zien. </seg>
<seg id="11"> Terwijl chimpansees worden gedomineerd door grote, enge kerels, wordt de bonobosamenleving geleid door gezaghebbende vrouwtjes. </seg>
<seg id="12"> Deze jongens hebben echt iets aparts bedacht want dit leidt tot een zeer tolerante samenleving waar dodelijk geweld nog niet is waargenomen. </seg>
<seg id="13"> Maar helaas zijn bonobo's de minst begrepen Ze leven in de diepten van de Congolese jungle en het is erg moeilijk om ze te bestuderen. </seg>
<seg id="14"> Congo is een paradox -- een land van buitengewone biodiversiteit en schoonheid, maar ook het hart van de duisternis zelf -- het toneel van een gewelddadig conflict dat decennialang heeft gewoed en bijna net zo veel levens kostte als de Eerste Wereldoorlog. </seg>
<seg id="15"> Niet verrassend brengt deze vernietiging ook het overleven van de bonobo in gevaar. </seg>
<seg id="16"> Handel in bosvlees en ontbossing betekenen dat we niet eens een klein stadion zouden kunnen vullen met alle overgebleven bonobo's in de wereld -- en zelfs daar zijn we nog niet eens zeker van. </seg>
<seg id="17"> Toch is in dit land van geweld en chaos, tussen de bomen een verborgen lachen te horen. </seg>
<seg id="18"> Wie zijn deze neven? </seg>
<seg id="19"> We kennen ze als de 'make love, not war'-apen, omdat zij frequente, promiscue en biseksuele seks gebruiken om conflicten te beheren en maatschappelijke vraagstukken op te lossen. </seg>
<seg id="20"> Nu zeg ik niet dat dit de oplossing is voor alle problemen van de mensheid -- aangezien het bonoboleven meer inhoudt dan de Kama Sutra. </seg>
<seg id="21"> Net als mensen houden bonobo's gedurende hun gehele leven van spelen. </seg>
<seg id="22"> Spelen is niet alleen voor kinderen. </seg>
<seg id="23"> Voor ons en voor hen is spelen fundamenteel voor het hechter maken van relaties en het bevorderen van tolerantie. </seg>
<seg id="24"> Daar leren we om te vertrouwen, en leren we over de regels van het spel. </seg>
<seg id="25"> Spel verhoogt creativiteit en veerkracht, het geeft diversiteit -- diversiteit van interacties, diversiteit van gedrag, diversiteit van verbindingen. </seg>
<seg id="26"> Als je bonobo's ziet spelen, dan zie je de evolutionaire wortels van menselijke lach, dans en ritueel. </seg>
<seg id="27"> Spelen is de lijm die ons samenhoudt. </seg>
<seg id="28"> Ik weet niet hoe jullie spelen, maar ik wil je een paar unieke clips vers uit het wild laten zien. </seg>
<seg id="29"> Eerst een balspel in bonobostijl -- en daarmee bedoel ik niet voetbal. </seg>
<seg id="30"> Hier zie je een jong vrouwtje en mannetje verwikkeld in een achtervolgingsspel. </seg>
<seg id="31"> Kijk eens naar wat ze doet. </seg>
<seg id="32"> Het zou de evolutionaire oorsprong van de zin 'Ze heeft hem bij zijn ballen.' kunnen zijn </seg>
<seg id="33"> Alleen denk ik dat hij het wel leuk vindt. </seg>
<seg id="34"> Yeah. </seg>
<seg id="35"> Dus seksspelletjes vind je zowel bij bonobo's als bij mensen. </seg>
<seg id="36"> En deze video is echt interessant omdat hij laat zien -- Deze video is echt interessant omdat hij de inventiviteit laat zien om ongewone elementen in het spel te brengen -- zoals de testikels -- en ook hoe het spelen zowel vertrouwen vereist als vertrouwen bevordert -- terwijl het ook nog ontzettend leuk is. </seg>
<seg id="37"> Maar spel is variabel. </seg>
<seg id="38"> Spel is variabel en kan vele vormen aannemen. Sommige zijn rustiger, fantasierijk, nieuwsgierig -- waar verwondering misschien herontdekt wordt. </seg>
<seg id="39"> En dit wil ik je laten zien, Dit is Fuku, een jong vrouwtje, en ze is rustig met water aan het spelen. </seg>
<seg id="40"> Ik denk dat wij, net als zij, soms alleen spelen, en de grenzen van onze innerlijke en onze uiterlijke werelden verkennen. </seg>
<seg id="41"> En het is die speelse nieuwsgierigheid die ons ertoe aanzet om te verkennen, om samen te werken. En dan zijn de onverwachte verbindingen die we leggen de echte broedplaats voor creativiteit. </seg>
<seg id="42"> Dit zijn slechts voorproefjes van de inzichten die bonobo's ons geven van ons verleden en heden. </seg>
<seg id="43"> Maar ze houden ook een geheim in voor onze toekomst, een toekomst waar we ons moeten aanpassen aan een steeds uitdagender wereld door grotere creativiteit en meer samenwerking. </seg>
<seg id="44"> Het geheim is dat spel de sleutel is van deze mogelijkheden. </seg>
<seg id="45"> Met andere woorden, spel is onze adaptieve jokerkaart. </seg>
<seg id="46"> Om ons met succes aan te passen aan een veranderende wereld moeten we spelen. </seg>
<seg id="47"> Maar zullen we het maximum uit onze speelsheid halen? </seg>
<seg id="48"> Spel is geen frivole bezigheid; </seg>
<seg id="49"> spel is van essentieel belang. </seg>
<seg id="50"> Zowel voor bonobo's als voor mensen, het leven is niet alleen 'rood in tand en klauw'. </seg>
<seg id="51"> In tijden waarin het het minst geschikt lijkt om te spelen, zou het wellicht het meest urgent kunnen zijn. </seg>
<seg id="52"> En ja, mijn collega primaten, laat ons dit geschenk uit de evolutie aan het hart drukken en samen spelen, om creativiteit, gemeenschap en verwondering te herontdekken. </seg>
<seg id="53"> Dank je. </seg>
</doc>
<doc docid="1166" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/alice_dreger_is_anatomy_destiny.html</url>
<description>Alice Dreger werkt met mensen aan de rand van de anatomie, zoals Siamese tweelingen en interseksuele mensen. Zij stelt vast dat de lijn tussen man en vrouw vaak vaag is, net als andere anatomische verschillen. Dat leidt tot een grote vraag: waarom laten we onze anatomie ons lot bepalen?</description>
<keywords>culture,gender,politics</keywords>
<talkid>1166</talkid>
<title>Alice Dreger: Is je anatomie je lot?</title>
<seg id="1"> Ik wil dat je je twee koppels voorstelt, midden 1979. Op exact dezelfde dag, op exact hetzelfde moment, verwekken ze elk een baby. </seg>
<seg id="2"> Twee koppels verwekken dus elk een baby. </seg>
<seg id="3"> Blijf niet te lang stilstaan bij de voorstelling van de conceptie, want als je al je tijd daaraan besteedt, luister je niet meer naar mij. </seg>
<seg id="4"> Stel je dat even voor. </seg>
<seg id="5"> In dit scenario, ga ik ervan uit dat in één geval, het sperma drager is van een Y-chromosoom, dat het X-chromosoom van het ei ontmoet. </seg>
<seg id="6"> In het andere geval, is het sperma drager van een X-chromosoom, dat het X-chromosoom van het ei ontmoet. </seg>
<seg id="7"> Beide zijn levensvatbaar, beide smelten samen. </seg>
<seg id="8"> We komen later terug op deze mensen. </seg>
<seg id="9"> Ik draag twee petten in hetgeen ik doe. </seg>
<seg id="10"> Met één pet beoefen ik geschiedenis van de anatomie. </seg>
<seg id="11"> Ik ben historica van opleiding. In dat geval bestudeer ik de manier waarop mensen zijn omgegaan met anatomie - ik bedoel menselijke lichamen, dierlijke lichamen - hoe zij zijn omgegaan met lichaamsvloeistoffen, begrippen van organen; hoe ze dachten over lichamen. </seg>
<seg id="12"> De andere pet die ik in mijn werk draag, is die van activist, als verdediger van patiënten - of, zoals ik wel eens zeg, als een ongeduldige verdediger - voor mensen die patiënten zijn van artsen. </seg>
<seg id="13"> In dat geval werk ik met mensen met lichaamtypes die de sociale normen uitdagen. </seg>
<seg id="14"> Een voorbeeld daarvan is een Siamese tweeling, twee mensen in één lichaam. </seg>
<seg id="15"> Ik heb ook gewerkt met mensen met dwerggroei - mensen die veel kleiner zijn dan normaal. </seg>
<seg id="16"> Waar ik veel mee gewerkt heb, zijn mensen met een atypisch geslacht - mensen die niet beschikken over de standaard mannelijke of vrouwelijke lichaamtypes. </seg>
<seg id="17"> In het algemeen gebruiken we hiervoor de term interseksualiteit. </seg>
<seg id="18"> Interseksualiteit komt voor in veel verschillende vormen. </seg>
<seg id="19"> Ik geef je slechts een paar voorbeelden van de vormen die afwijken van wat standaard is voor een man of een vrouw. </seg>
<seg id="20"> In één geval kun je iemand hebben die een XY-chromosomale basis heeft. Het SRY-gen op het Y-chromosoom vertelt de proto-geslachtsklieren, die we allemaal hebben als foetus, om testes te worden. </seg>
<seg id="21"> In de foetus pompen de testes testosteron uit. </seg>
<seg id="22"> Omdat deze persoon receptoren mist om het testosteron te ontvangen, reageert het lichaam hier niet op. </seg>
<seg id="23"> Dit is het androgeen ongevoeligheidssyndroom. </seg>
<seg id="24"> Een hoog testosteronniveau, maar geen reactie. </seg>
<seg id="25"> Als gevolg daarvan, ontwikkelt het lichaam meer als typisch vrouwelijk. </seg>
<seg id="26"> Wanneer het kind geboren wordt, ziet het eruit als een meisje. </seg>
<seg id="27"> Het is een meisje. Het wordt opgevoed als een meisje. </seg>
<seg id="28"> Het duurt vaak het tot aan de puberteit -- het meisje groeit en ontwikkelt borsten, maar krijgt geen menstruatie -- dat iemand ontdekt dat er iets aan de hand is. </seg>
<seg id="29"> Ze doen wat tests en komen erachter dat, in plaats van eierstokken en een baarmoeder, zij testes heeft, en een Y-chromosoom. </seg>
<seg id="30"> Wat belangrijk is om te begrijpen: je denkt dat deze persoon echt mannelijk is, maar dat klopt niet met de werkelijkheid. </seg>
<seg id="31"> Vrouwen, net zoals mannen, Ze bevinden zich aan de achterkant van ons lichaam. </seg>
<seg id="32"> De bijnieren maken androgenen, een mannelijk hormoon. </seg>
<seg id="33"> De meeste vrouwen zoals ik - ik zie mezelf als typisch vrouwelijk - eigenlijk ken ik mijn chromosomale make-up niet - maar ik denk dat ik waarschijnlijk typisch ben. De meeste vrouwen zoals ik zijn androgeen gevoelig. </seg>
<seg id="34"> We maken androgeen, en we reageren op androgenen. </seg>
<seg id="35"> Het gevolg is dat iemand als ik eigenlijk een brein heeft dat blootgesteld werd aan meer androgenen dan de vrouw geboren met testes die androgeen ongevoeligheidssyndroom heeft. </seg>
<seg id="36"> Geslacht is echt ingewikkeld, het is niet zo dat interseksuele mensen zich in het midden van het geslachtsspectrum bevinden - in sommige opzichten kunnen ze zich overal bevinden. </seg>
<seg id="37"> Een ander voorbeeld: een paar jaar geleden kreeg ik een telefoontje van een man van 19 jaar. Hij werd als jongen geboren, groeide op als jongen, had een vriendin, had seks met zijn vriendin, leefde als een kerel. Hij had net ontdekt dat hij eierstokken en een baarmoeder had. </seg>
<seg id="38"> Hij had een extreme vorm van een aandoening, congenitale bijnierhyperplasie. </seg>
<seg id="39"> Hij had XX chromosomen. In de baarmoeder werkten zijn bijnieren in zo'n hoge versnelling dat ze een mannelijke hormonale omgeving creëerden. </seg>
<seg id="40"> Als gevolg daarvan waren zijn genitaliën vermannelijkt. Zijn hersenen waren onderworpen aan de meer typisch mannelijke component van hormonen. </seg>
<seg id="41"> Hij werd geboren als een jongen - niemand vermoedde iets. </seg>
<seg id="42"> Het was pas toen hij 19 werd, dat hij medische problemen begon te krijgen door inwendige menstruatie, dat de artsen erachter kwamen dat hij vanbinnen een vrouw was. </seg>
<seg id="43"> Nog een snel voorbeeld Sommige mensen die XX chromosomen hebben, ontwikkelen ovotestis, dat is wanneer je eierstokweefsel omwikkeld is met testisweefsel. </seg>
<seg id="44"> We weten niet precies waarom dat gebeurt. </seg>
<seg id="45"> Geslacht heeft veel verschillende variaties. </seg>
<seg id="46"> De reden dat kinderen met dit soort lichamen - of het nu dwerggroei, of Siamese tweeling is, of een interseksueel type - vaak 'genormaliseerd' worden door chirurgen is niet omdat ze dan beter af zijn in termen van fysieke gezondheid. </seg>
<seg id="47"> In veel gevallen zijn de mensen kerngezond. </seg>
<seg id="48"> De reden dat ze vaak allerlei operaties moeten ondergaan, is omdat ze een bedreiging zijn voor onze sociale categorieën. </seg>
<seg id="49"> Ons systeem is meestal gebaseerd op de gedachte dat een bepaalde soort anatomie afgeleverd wordt met een bepaalde identiteit. </seg>
<seg id="50"> We hebben een concept van wat het betekent om een vrouw te zijn, dat is een vrouwelijke identiteit hebben. Wat het betekent om een zwarte persoon te zijn, zogezegd, is om een Afrikaanse anatomie te hebben in termen van je geschiedenis. </seg>
<seg id="51"> Een vreselijk simplistische idee. </seg>
<seg id="52"> Als we geconfronteerd worden met een lichaam dat ons eigenlijk iets heel anders presenteert, jaagt dat ons angst aan in termen van die categorieën. </seg>
<seg id="53"> We hebben in onze cultuur veel romantische ideeën over individualisme. </seg>
<seg id="54"> Onze natie is gebaseerd op een zeer romantische idee van individualisme. </seg>
<seg id="55"> Je kunt je voorstellen hoe verbijsterend het is als kinderen geboren worden met twee mensen binnen in één lichaam. </seg>
<seg id="56"> Vorig jaar werd ik nog hevig met dit thema geconfronteerd bij de Zuid-Afrikaanse loopster, Caster Semenya. Haar geslacht werd in twijfel getrokken op de Internationale Spelen in Berlijn. </seg>
<seg id="57"> Veel journalisten belden mij met de vraag: "Welke test gaan ze doen om te onderzoeken of Caster Semenya mannelijk of vrouwelijk is? " </seg>
<seg id="58"> Ik moest uitleggen aan de journalisten dat een dergelijke test niet bestaat. </seg>
<seg id="59"> Sterker nog, we weten nu dat geslacht al ingewikkeld genoeg is, dat we moeten toegeven dat de natuur geen grens trekt tussen man en vrouw, of tussen mannelijk en interseks en vrouwelijk en interseks; Wij zijn het die de grens trekken op de natuur. </seg>
<seg id="60"> Dit creëert een situatie waar, hoe verder de wetenschap vordert, hoe meer we moeten toegeven dat deze categorieën, die wij zagen als stabiele anatomische categorieën die eenvoudig pasten bij stabiele identiteitscategorieën, veel waziger zijn dan we dachten. </seg>
<seg id="61"> Het is niet alleen in termen van geslacht, </seg>
<seg id="62"> ook in termen van ras, blijkt dat veel ingewikkelder te zijn dan onze terminologie toestaat. </seg>
<seg id="63"> Daardoor komen we in allerlei ongemakkelijke gebieden. </seg>
<seg id="64"> Bijvoorbeeld het feit dat we ten minste 95 procent van ons DNA delen met chimpansees. </seg>
<seg id="65"> Wat moeten we denken van het feit dat we maar een paar nucleotiden van hen verschillen? </seg>
<seg id="66"> Hoe vooruitstrevender onze wetenschap wordt, hoe meer we uit onze comfortzone moeten komen en moeten erkennen dat de simplistische categorieën die we hebben waarschijnlijk al te simplistisch zijn. </seg>
<seg id="67"> We zien dit op allerlei plaatsen in het menselijke leven. </seg>
<seg id="68"> Een van de gebieden waar we dit tegenkomen in onze cultuur, in de Verenigde Staten, is in de strijd over het begin en het einde van het leven. </seg>
<seg id="69"> We hebben moeilijke gesprekken over op welk punt we besluiten dat een lichaam een mens is, zodanig dat het andere rechten heeft dan een foetus. </seg>
<seg id="70"> We hebben vandaag de dag zeer moeilijke gesprekken - eerder binnen de geneeskunde dan openlijk - over de vraag wanneer iemand dood is. </seg>
<seg id="71"> Onze voorouders worstelden in het verleden nooit zo veel met deze vraag wanneer iemand dood was. </seg>
<seg id="72"> Ze staken een veertje onder iemands neus, als het kriebelde, werd de persoon nog niet begraven. </seg>
<seg id="73"> Als het niet meer kriebelde, werd iemand begraven. </seg>
<seg id="74"> Vandaag hebben we een situatie waarbij we vitale organen willen nemen van wezens om ze aan andere wezens te geven. </seg>
<seg id="75"> Als gevolg daarvan, zitten we vast aan de moeilijke vraag over wie dood is. Dit leidt ons naar een heel moeilijke situatie waar we niet meer beschikken over eenvoudige categorieën zoals vroeger. </seg>
<seg id="76"> Nu zou je denken dat iemand als ik erg blij wordt van het afbrokkelen van de categorieën. </seg>
<seg id="77"> Ik ben politiek progressief, ik verdedig mensen met ongewone lichamen, maar ik moet toegeven dat het mij nerveus maakt. </seg>
<seg id="78"> Begrijpen dat deze categorieën veel minder stabiel zijn dan we dachten, maakt me gespannen. </seg>
<seg id="79"> Het maakt me gespannen vanuit het oogpunt van het denken over democratie. </seg>
<seg id="80"> Om te vertellen over die spanning, moet ik eerst toegeven dat ik een grote fan ben van de Founding Fathers. </seg>
<seg id="81"> Ik weet dat ze racisten zijn en seksistisch waren, maar ze waren geweldig. </seg>
<seg id="82"> Ik bedoel, ze waren zo dapper en zo moedig en zo radicaal in wat ze deden. Om de paar jaar kijk ik naar de melige musical "1776", niet vanwege de muziek, die is te negeren. </seg>
<seg id="83"> Ik kijk om wat er gebeurd is in 1776 met de Founding Fathers. </seg>
<seg id="84"> De Founding Fathers waren, in mijn visie, de oorspronkelijke anatomische activisten. Ik zal je vertellen waarom. </seg>
<seg id="85"> Ze wezen een anatomisch concept af en vervingen het door een ander. Dat was radicaal en mooi en houdt reeds gedurende 200 jaar stand. </seg>
<seg id="86"> Herinneren jullie je allemaal wat onze Founding Fathers verwierpen? Het concept van de monarchie. Een monarchie was gebaseerd op het zeer simplistisch concept van de anatomie. </seg>
<seg id="87"> De vorsten van de oude wereld begrepen niets van DNA, maar ze kenden wel het geboorterecht. </seg>
<seg id="88"> Ze kenden een concept van blauw bloed. </seg>
<seg id="89"> Zij waren van mening dat de mensen die in politieke macht zouden komen, dit mochten omwille van het bloed dat werd doorgegeven van grootvader op vader op zoon en ga zo maar door. </seg>
<seg id="90"> De Founding Fathers verwierpen dat idee, en ze vervingen het door een nieuw anatomisch concept. Dat concept was dat alle mensen gelijk geschapen zijn. </seg>
<seg id="91"> Ze nivelleerden het speelveld en besloten dat de gemeenschappelijkheid van de anatomie belangrijk was, niet het verschil in anatomie. Dat was echt radicaal om te doen. </seg>
<seg id="92"> Deels deden ze dat omdat ze deel uitmaakten van de Verlichting, waar twee dingen samen volwassen werden. </seg>
<seg id="93"> Dat was de democratie, maar ook de wetenschap werd op hetzelfde moment volwassen. </seg>
<seg id="94"> Het is duidelijk, als je kijkt naar de geschiedenis van de Founding Fathers. dat velen van hen zeer geïnteresseerd waren in de wetenschap. Ze waren geïnteresseerd in een concept van een naturalistische wereld. </seg>
<seg id="95"> Ze bleven uit de buurt van bovennatuurlijke verklaringen, en zij verwierpen dingen zoals een bovennatuurlijk concept van macht, waar de overdracht gebeurde op basis van een zeer vaag concept van geboorterecht. </seg>
<seg id="96"> Ze waren op weg naar een naturalistisch concept. </seg>
<seg id="97"> Als je kijkt in de Onafhankelijkheidsverklaring, dan praten ze over de natuur en de God van de natuur. </seg>
<seg id="98"> Ze praten niet over God en Gods natuur. </seg>
<seg id="99"> Ze praten over de kracht van de natuur om ons te vertellen wie we zijn. </seg>
<seg id="100"> Als deel daarvan, brachten zij ons een concept van anatomische gemeenschappelijkheid. </seg>
<seg id="101"> Daarmee zetten ze op een prachtige manier de burgerrechtenbeweging van de toekomst op. </seg>
<seg id="102"> Ze dachten er niet zo over, ze deden het voor ons, en het was geweldig. </seg>
<seg id="103"> Wat is er jaren later gebeurd? </seg>
<seg id="104"> Vrouwen bijvoorbeeld, die het recht wilden om te stemmen, namen het concept van de Founding Fathers, dat anatomische gemeenschappelijkheid belangrijker is dan anatomisch verschil, en zeiden: "Het feit dat we een baarmoeder en eierstokken hebben is als verschil niet groot genoeg dat het zou betekenen dat wij niet het recht zouden hebben om te stemmen, het recht op volledig burgerschap, het recht op eigendom, etc., etc." </seg>
<seg id="105"> Vrouwen betoogden dat met succes. </seg>
<seg id="106"> Vervolgens kwam de succesvolle Burgerrechtenbeweging, met mensen zoals Sojourner Truth die praatte over "Ben ik niet een vrouw?" </seg>
<seg id="107"> Ook mannen marcheren mee in de Burgerrechtenbeweging en zeggen: "Ik ben een man." </seg>
<seg id="108"> Ook gekleurde mensen doen beroep op een gemeenschappelijkheid van anatomie boven een verschil van anatomie, opnieuw, met succes. </seg>
<seg id="109"> We zien hetzelfde met de beweging voor rechten van gehandicapten. </seg>
<seg id="110"> Het probleem is natuurlijk dat, als we beginnen te kijken naar al die gemeenschappelijkheid, we moeten beginnen met de vraag waarom wij bepaalde grenzen aanhouden. </seg>
<seg id="111"> Ik wil wel een aantal grenzen behouden, anatomisch, in onze cultuur. </seg>
<seg id="112"> Bijvoorbeeld, ik wil een vis niet dezelfde rechten geven als een mens. </seg>
<seg id="113"> Ik bedoel ook niet dat we anatomie helemaal moeten opgeven. </seg>
<seg id="114"> Ik bedoel niet dat aan vijfjarigen moet worden toegestaan seks te hebben of te trouwen. </seg>
<seg id="115"> Er zijn zeker een aantal anatomische grenzen die zin hebben en die volgens mij moeten behouden worden. </seg>
<seg id="116"> De uitdaging is proberen te achterhalen welke dat zijn, waarom we ze behouden en welke betekenis ze hebben. </seg>
<seg id="117"> Laten we teruggaan naar die twee wezens bedacht aan het begin van dit gesprek. </seg>
<seg id="118"> We hebben twee wezens, beiden verwekt in het midden van 1979 op exact dezelfde dag. </seg>
<seg id="119"> Laten we ons voorstellen dat een van hen, Mary, drie maanden te vroeg geboren wordt, op de eerste juni [januari] 1980. </seg>
<seg id="120"> Henry, daarentegen, wordt voldragen geboren op de eerste maart 1980. </seg>
<seg id="121"> Gewoon op grond van het feit dat Mary drie maanden te vroeg geboren werd, heeft ze verschillende rechten drie maanden eerder dan Henry. Het recht om in te stemmen met seks, het stemrecht, het recht om te drinken. </seg>
<seg id="122"> Henry moet wachten, niet omdat zijn biologisch leeftijd verschilt, maar wel het tijdstip waarop hij geboren werd. </seg>
<seg id="123"> We vinden nog andere vreemde dingen op gebied van hun rechten. </seg>
<seg id="124"> Omdat aangenomen wordt dat Henry een man is- hoewel ik nog niet verteld heb dat hij de XY is - op grond van de aanname dat hij mannelijk is, kan hij opgeroepen worden voor de dienstplicht, Mary hoeft zich hierover geen zorgen te maken. </seg>
<seg id="125"> Mary heeft niet in alle staten hetzelfde recht om te trouwen zoals Henry. </seg>
<seg id="126"> Henry kan in iedere staat trouwen met een vrouw, maar Mary kan vandaag enkel in een paar staten trouwen met een vrouw. </seg>
<seg id="127"> We hebben deze anatomische categorieën die hardnekkig blijven bestaan. Ze zijn in vele opzichten problematisch en twijfelachtig. </seg>
<seg id="128"> De vraag wordt volgens mij: wat doen we als onze wetenschap zo goed wordt in het kijken naar anatomie, dat we het punt bereiken waar we moeten toegeven dat een democratie die gebaseerd is op anatomie zou kunnen uit elkaar beginnen te vallen? </seg>
<seg id="129"> Ik wil de wetenschap niet opgeven, maar op hetzelfde moment voelt het soms alsof de wetenschap geen gelijke tred houdt met ons. </seg>
<seg id="130"> Waar gaan we heen? </seg>
<seg id="131"> Het lijkt erop dat wat er gebeurt in onze cultuur een soort van pragmatische houding is: "Nou, we moeten ergens een grens trekken, dus trekken we de grens zomaar ergens. " </seg>
<seg id="132"> Veel mensen komen vast te zitten in een zeer vreemde positie. </seg>
<seg id="133"> Bijvoorbeeld, Texas heeft op een gegeven moment besloten dat om met een man te trouwen je geen Y-chromosoom mag hebben. Om met een vrouw te trouwen moet je een Y-chromosoom hebben. </seg>
<seg id="134"> In de praktijk testen ze mensen niet op hun chromosomen. </seg>
<seg id="135"> Dit is ook heel bizar, vanwege het verhaal dat ik u aan het begin vertelde over het androgeen ongevoeligheidssyndroom. </seg>
<seg id="136"> Laten we kijken naar een van de grondleggers van de moderne democratie, Dr. Martin Luther King. Hij biedt ons een oplossing in zijn 'I have a dream'-speech. </seg>
<seg id="137"> Hij zegt dat we mensen moeten beoordelen "niet gebaseerd op de kleur van hun huid, maar op de inhoud van hun karakter, " die verder gaat dan anatomie. </seg>
<seg id="138"> Ik wil zeggen: "Ja, dat klinkt als een heel goed idee." </seg>
<seg id="139"> Maar in de praktijk, hoe doe je dat? </seg>
<seg id="140"> Hoe beoordeel je mensen op basis van de inhoud van hun karakter? </seg>
<seg id="141"> Ik wil er ook op wijzen dat ik niet zeker ben dat dit dé manier is om rechten te verdelen onder mensen. Ik moet toegeven dat ik een aantal golden retrievers ken die waarschijnlijk meer sociale diensten verdienen dan sommige mensen die ik ken. </seg>
<seg id="142"> Ik ken ook een paar gele labradors die beter in staat zijn om geïnformeerde, intelligente, volwassen beslissingen te nemen over seksuele relaties dan sommige veertigers die ik ken. </seg>
<seg id="143"> Hoe kunnen we de inhoud van karakter toepassen? </seg>
<seg id="144"> Het blijkt heel moeilijk te zijn. </seg>
<seg id="145"> Ik vraag mij ook af: wat als de inhoud van het karakter iets blijkt te zijn dat in de toekomst - kan gescand worden met een fMRI? </seg>
<seg id="146"> Willen we daar echt naartoe werken? </seg>
<seg id="147"> Ik weet niet precies waar we heen gaan. </seg>
<seg id="148"> Ik weet wel dat het echt belangrijk lijkt te zijn om na te denken over het idee dat de Verenigde Staten aan de leiding staan wat betreft denken over democratie. </seg>
<seg id="149"> We hebben echt geworsteld met democratie, en ik denk dat we het goed kunnen doen in de toekomst. </seg>
<seg id="150"> We zitten niet in de situatie van Iran, waar bijvoorbeeld een man die seksueel aangetrokken wordt tot andere mannen dreigt vermoord te worden. Enkel als hij bereid is zich te onderwerpen aan een geslachtsverandering, mag hij blijven leven. </seg>
<seg id="151"> We zitten niet in die situatie. </seg>
<seg id="152"> Ik ben blij dat we ook niet de volgende situatie hebben: een chirurg die ik een paar jaar geleden sprak, had een Siamese tweeling over laten komen om ze te scheiden, onder meer om zichzelf beroemd te maken. </seg>
<seg id="153"> Toen ik met hem sprak via de telefoon, vroeg ik waarom hij deze operatie zou doen. Dit was een operatie met een zeer hoog risico. Zijn antwoord was dat in het andere land, deze kinderen zeer slecht zouden behandeld worden, en dus moest hij dit doen. </seg>
<seg id="154"> Mijn antwoord aan hem was: "Nou, heb je politiek asiel overwogen in plaats van deze ingreep? " </seg>
<seg id="155"> De Verenigde Staten heeft enorme mogelijkheden geboden om toe te laten dat mensen kunnen zijn zoals ze zijn, zonder dat ze moeten gewijzigd worden in het belang van de staat. </seg>
<seg id="156"> Dus ik denk dat we het voortouw moeten nemen. </seg>
<seg id="157"> Om te eindigen, wil ik jullie aangeven dat ik veel gesproken heb over de Fathers. </seg>
<seg id="158"> Ik wil nadenken over de mogelijkheden hoe democratie eruit zou kunnen zien, of zou kunnen uitgezien hebben, als moeders meer betrokken waren. </seg>
<seg id="159"> Ik wil een, voor een feministe, tamelijk radicale uistpraak doen. Ik denk dat er sprake kan zijn van verschillende soorten inzichten afkomstig van verschillende soorten anatomie, vooral als mensen denken in groepen. </seg>
<seg id="160"> Al reeds jaren ben ik geïnteresseerd in interseksueel onderzoek. Ik ben ook geïnteresseerd in onderzoek naar geslachtsverschil. </seg>
<seg id="161"> Een van de dingen waar ik echt geïnteresseerd in ben, is op zoek gaan naar de verschillen tussen mannen en vrouwen in de manier waarop zij denken en opereren in de wereld. </seg>
<seg id="162"> Wat we weten van cross-culturele studies is dat vrouwen, gemiddeld - niet iedereen, maar over het algemeen - meer geneigd zijn om veel aandacht te besteden aan complexe sociale relaties en het verzorgen van mensen die in principe kwetsbaar zijn binnen de groep. </seg>
<seg id="163"> Als we dat beschouwen, hebben we een interessante situatie. </seg>
<seg id="164"> Het gebeurde jaren geleden, toen ik nog aan de universiteit zat. Eén van mijn adviseurs, die wist dat ik geïnteresseerd was in het feminisme - ik beschouwde mezelf als een feministe, toen en nu nog steeds - stelde een heel vreemde vraag. </seg>
<seg id="165"> Hij zei: "Vertel me eens wat er vrouwelijk is aan feminisme." </seg>
<seg id="166"> En ik dacht: "Nou, dat is de domste vraag die ik ooit gehoord heb. </seg>
<seg id="167"> Feminisme gaat over het ongedaan maken van stereotypen over gender, dus er is niets vrouwelijk aan feminisme. " </seg>
<seg id="168"> Maar hoe meer ik nadacht over zijn vraag, hoe meer ik dat ik dacht dat er misschien toch iets vrouwelijks aan feminisme is. </seg>
<seg id="169"> Dat wil zeggen, er is misschien iets, gemiddeld, verschillend aan vrouwelijke hersenen ten opzichte van mannelijke, dat ons gevoeliger maakt voor diepe complexe sociale relaties met meer aandacht voor het verzorgen van de kwetsbaren. </seg>
<seg id="170"> Terwijl de vaders veel aandacht gaven aan het uitzoeken hoe personen te beschermen tegen de staat, is het mogelijk dat, als we meer moeders in dit concept brachten, we meer een concept krijgen van, niet alleen hoe te beschermen, maar hoe te zorgen voor elkaar. </seg>
<seg id="171"> Misschien is dat waar we naartoe moeten in de toekomst, als we democratie voorbij anatomie willen brengen - minder nadenken over het individuele lichaam, in termen van de identiteit, en meer te denken over relaties. </seg>
<seg id="172"> Dan zullen 'wij, de mensen', als we een betere Unie proberen te creëren, nadenken over wat we voor elkaar doen. </seg>
<seg id="173"> Dank u. </seg>
</doc>
<doc docid="1161" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/jessi_arrington_wearing_nothing_new.html</url>
<description>Ontwerpster Jessi Arrington pakte, behalve 7 paar onderbroeken, niets in voor TED. De rest van haar kleren kocht ze in tweedehands winkels rond LA. Het is een meditatie voor bewuste consumptie - verpakt in een regenboog van kleuren en creativiteit.</description>
<keywords>consumerism,creativity,culture,design</keywords>
<talkid>1161</talkid>
<title>Jessi Arrington: Niets nieuws dragen</title>
<seg id="1"> Ik ben Jessi, en dit is mijn koffer. </seg>
<seg id="2"> Voordat ik je laat zien wat erin zit, ga ik een publieke bekentenis doen, en dat is: ik ben geobsedeerd door kledij. </seg>
<seg id="3"> Ik hou van het zoeken, het dragen, en meer recent, fotograferen en bloggen over elke kleurrijke, gekke outfit voor elke gelegenheid. </seg>
<seg id="4"> Maar ik koop niets nieuws. </seg>
<seg id="5"> Ik koop al mijn kleren tweedehands op rommelmarkten en in tweedehandswinkels. </seg>
<seg id="6"> Dank je. </seg>
<seg id="7"> Door tweedehands te winkelen, kan ik de gevolgen die mijn garderobe heeft op het milieu en op mijn portemonnee verminderen. </seg>
<seg id="8"> Ik ontmoet allerlei leuke mensen, mijn dollars gaan meestal naar een goed doel, ik zie er vrij uniek uit en het maakt van winkelen mijn eigen persoonlijke schattenjacht. </seg>
<seg id="9"> Wat ga ik vinden vandaag? </seg>
<seg id="10"> Gaat het mijn maat zijn? </seg>
<seg id="11"> Zal ik van de kleur houden? </seg>
<seg id="12"> Zal het minder dan $ 20 kosten? </seg>
<seg id="13"> Als alle antwoorden ja zijn, voelt het alsof ik gewonnen heb. </seg>
<seg id="14"> Ik wil terug naar mijn koffer gaan en jullie vertellen wat ik gepakt heb voor deze spannende week hier bij TED. </seg>
<seg id="15"> Wat brengt iemand die al deze outfits bezit, mee? </seg>
<seg id="16"> Ik ga laten zien wat ik had meegebracht. </seg>
<seg id="17"> Ik bracht zeven onderbroeken mee en dat is het. </seg>
<seg id="18"> Precies genoeg ondergoed voor één week. Dat is alles wat ik in mijn koffer stak. </seg>
<seg id="19"> Ik rekende erop dat ik alles zou kunnen vinden wat ik mogelijk zou willen dragen, zodra ik hier in Palm Springs toekwam. </seg>
<seg id="20"> En omdat je me niet kent als de vrouw die bij TED rondloopt in haar ondergoed - betekent het dat ik een paar dingen vond. </seg>
<seg id="21"> Ik zou echt graag mijn outfits van deze week laten zien. </seg>
<seg id="22"> Klinkt dat goed? </seg>
<seg id="23"> Terwijl ik dit doe, vertel ik jullie ook een paar levenslessen die ik opgepikt heb tijdens deze avonturen waarbij ik niets nieuws draag. </seg>
<seg id="24"> Ik begin met zondag. </seg>
<seg id="25"> Ik noem dit 'glimmende tijger'. </seg>
<seg id="26"> Je hoeft niet veel geld te besteden om er geweldig uit te zien. </seg>
<seg id="27"> Je kunt er bijna altijd fenomenaal uitzien voor minder dan $50. </seg>
<seg id="28"> Deze ganse outfit, met inbegrip van de jas, kostte me 55, en het was het duurste ding dat ik droeg deze week. </seg>
<seg id="29"> Maandag: Kleur is krachtig. </seg>
<seg id="30"> Het is bijna fysiologisch onmogelijk in een slecht humeur te zijn, als je een felrode broek draagt. </seg>
<seg id="31"> Als je gelukkig bent, trek je andere gelukkige mensen naar je toe. </seg>
<seg id="32"> Dinsdag: erbij horen wordt zo overschat. </seg>
<seg id="33"> Ik heb een groot deel van mijn leven doorgebracht met mezelf proberen te zijn en me tegelijkertijd aan te passen. </seg>
<seg id="34"> Gewoon zijn wie je bent. </seg>
<seg id="35"> Als je je omringt met de juiste mensen, zullen ze het niet alleen begrijpen, ze zullen het waarderen. </seg>
<seg id="36"> Woensdag: Omarm je innerlijke kind. </seg>
<seg id="37"> Soms vertellen mensen me dat ik eruit zie alsof ik mij aan het verkleden ben, of dat ik hen doe denken aan hun zevenjarig kind. </seg>
<seg id="38"> Ik glimlach dan en zeg: "Dank je wel." </seg>
<seg id="39"> Donderdag: vertrouwen is de sleutel. </seg>
<seg id="40"> Als je denkt dat je er goed uitziet in iets, klopt dat ook. </seg>
<seg id="41"> Als je denkt dat je er niet goed uitziet in iets, heb je waarschijnlijk ook gelijk. </seg>
<seg id="42"> Ik ben opgegroeid met een moeder die mij dat dag in dag uit vertelde. </seg>
<seg id="43"> Maar het was pas toen ik 30 werd, dat ik echt snapte wat het betekende. </seg>
<seg id="44"> Ik zal het jullie onmiddellijk uitleggen. </seg>
<seg id="45"> Als je gelooft dat je een mooi mens bent, vanbinnen en vanbuiten, dan kan je je elke look veroorloven. </seg>
<seg id="46"> Er is geen excuus voor ieder van ons hier in dit publiek. </seg>
<seg id="47"> We moeten in staat zijn alles te doen wat we willen. </seg>
<seg id="48"> Dank je. </seg>
<seg id="49"> Vrijdag: een universele waarheid. Vijf woorden voor jullie: Goudpailletten passen goed bij alles. </seg>
<seg id="50"> En tenslotte, zaterdag: je eigen unieke persoonlijke stijl ontwikkelen is echt een geweldige manier om de wereld iets over jezelf te vertellen zonder woorden. </seg>
<seg id="51"> Ik heb het al keer op keer bewezen. Mensen spraken mij deze week aan, gewoon omwille van wat ik draag. We hadden mooie gesprekken. </seg>
<seg id="52"> Uiteraard zal niet alles in mijn kleine koffer passen. </seg>
<seg id="53"> Voordat ik opnieuw naar huis ga in Brooklyn, doneer ik alles terug. </seg>
<seg id="54"> De les die ik deze week wil leren, is dat het oké is om los te laten. </seg>
<seg id="55"> Ik hoef niet emotioneel gehecht te raken aan deze dingen, want om de hoek is er altijd een volgende gekke, kleurrijke, glanzende outfit die op mij wacht, als ik met liefde rondkijk. </seg>
<seg id="56"> Dank je. </seg>
</doc>
<doc docid="1137" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/carlo_ratti_architecture_that_senses_and_responds.html</url>
<description>Met zijn team van SENSEable City Lab maakt Carlos Ratti van MIT leuke dingen door data die we creëren, aan te voelen. Hij gebruikt passieve datareeksen -- zoals onze telefoongesprekken of het afval dat we weggooien -- om verrassende visualisaties van het stadsleven te maken. Hij en zijn team maken duizelingwekkende interactieve omgevingen van bewegend water en vliegend licht, aangestuurd door eenvoudige gebaren opgevangen door sensoren.</description>
<keywords>cities,design,entertainment,technology</keywords>
<talkid>1137</talkid>
<title>Carlo Ratti: Architectuur die kan aanvoelen en reageren</title>
<seg id="1"> Goedemiddag allemaal </seg>
<seg id="2"> Ik wil jullie iets laten zien </seg>
<seg id="3"> Zie dit als een pixel, een vliegende pixel. </seg>
<seg id="4"> Dat noemen we, in ons lab, een voelbaar ontwerp. </seg>
<seg id="5"> Laat me er iets over vertellen. </seg>
<seg id="6"> Neem nou deze foto -- ik ben van Italiaanse origine, en iedere jongen in Italië groeit op met deze foto aan de muur van zijn slaapkamer. De reden waarom ik dit laat zien is dat er iets interessants gebeurde in de Formule 1 gedurende de laatste tientallen jaren. </seg>
<seg id="7"> Enige tijd geleden, als je een Formule 1 race wilde winnen, neem je wat geld en je zet dat geld op een goede bestuurder en een goede wagen. </seg>
<seg id="8"> En als de wagen en de bestuurder goed genoeg waren, won je de race. </seg>
<seg id="9"> Als je vandaag een race wil winnen heb je zoiets als dit nodig, iets dat de wagen in real-time volgt, een paar duizend sensoren heeft die informatie over de wagen verzamelen, die de informatie naar het systeem versturen, en dat dan verwerken en dat gebruiken om in de wagen beslissingen te nemen en dingen te veranderen terwijl er informatie bijeen verzameld wordt. </seg>
<seg id="10"> Dit zou je in technische termen een real-time besturingssysteem noemen. </seg>
<seg id="11"> In essentie bestaat het systeem uit twee onderdelen -- een sensorisch en een bewegingscomponent. </seg>
<seg id="12"> Wat tegenwoordig interessant is, is dat real-time besturingssystemen aan het beginnen opkomen zijn in onze levens. </seg>
<seg id="13"> Onze steden zijn in de afgelopen jaren met netwerken, elektronica. </seg>
<seg id="14"> Ze worden net computers in de open lucht. </seg>
<seg id="15"> En als openlucht-computers, beginnen ze op verschillende manieren te reageren omdat ze gevoeld en bediend kunnen worden. </seg>
<seg id="16"> Als we steden fixeren, betekent dat nogal wat. </seg>
<seg id="17"> Gewoon terzijde wilde ik nog vermelden dat steden slechts 2 procent van het aardoppervlak uitmaken, maar ze omvatten 50 procent van de wereldbevolking. </seg>
<seg id="18"> Ze vertegenwoordigen 75 procent van het energieverbruik -- en veroorzaken tot 80 procent van de CO2 uitstoot. </seg>
<seg id="19"> Als we iets met steden kunnen doen, betekent dat heel wat. </seg>
<seg id="20"> Buiten steden, komen al die sensoren en beweging ons leven binnen via alledaagse voorwerpen. </seg>
<seg id="21"> Dat komt van een tentoonstelling die georganiseerd wordt door Paola Antonelli in het MoMa later dit jaar in de zomer. </seg>
<seg id="22"> Het heet "Praat tegen me." </seg>
<seg id="23"> Onze voorwerpen, onze omgeving, begint tegen ons terug te praten. </seg>
<seg id="24"> In zekere zin is het net alsof ieder atoom daar buiten tegelijk een sensor en een actuator wordt. </seg>
<seg id="25"> En dat is de interactie die wij mensen met omgeving daarbuiten hebben, radicaal aan het veranderen. </seg>
<seg id="26"> In zekere zin, is het net als in de oude droom van Michelangelo ... </seg>
<seg id="27"> je weet wel, toen Michelangelo de Mozes had gemaakt, pakte hij naar verluid een hamer en gooide die naar de Mozes -- je kunt nog steeds een kleine beschadiging zien aan de onderkant -- en hij zei, hij schreeuwde, "Perché non parli? Waarom praat je niet?" </seg>
<seg id="28"> Wel, vandaag voor het eerst begint onze omgeving tegen ons terug te praten. </seg>
<seg id="29"> En ik laat u een paar voorbeelden zien -- met dat idee van het voelen van onze omgeving en het bewegen. </seg>
<seg id="30"> Laten we met het voelen beginnen. </seg>
<seg id="31"> Het eerste project dat ik met jullie wilde delen, is een van de eerste projecten van ons laboratorium. </seg>
<seg id="32"> Het dateert van vier en een half jaar geleden in Italië. </seg>
<seg id="33"> En wat we daar deden, was een destijds nieuw type netwerk gebruiken, dat wereldwijd was uitgerold -- een GSM-netwerk -- en anonieme en samengevoegde informatie van het netwerk gebruiken, die toch door de operator verzameld werd om te begrijpen hoe steden werken. </seg>
<seg id="34"> De zomer van 2006 was een gelukkige zomer. </seg>
<seg id="35"> Italië won toen de Wereldbeker. </seg>
<seg id="36"> Sommigen onder u zullen het zich herinneren, Italië speelde tegen Frankrijk, toen Zidane tegen het eind, die kopstoot. </seg>
<seg id="37"> Hoe dan ook, Italië won op het eind. </seg>
<seg id="38"> Kijk nu eens wat er die dag gebeurde door de activiteiten op het netwerk te volgen. </seg>
<seg id="39"> Hier ziet u de stad. </seg>
<seg id="40"> Je ziet het Colosseum in het midden, De rivier de Tiber. </seg>
<seg id="41"> Het is ochtend, nog voor de wedstrijd. </seg>
<seg id="42"> Je ziet de tijdlijn daarboven. </seg>
<seg id="43"> Vroeg in de namiddag plegen mensen hier en daar wat telefoontjes en ze verplaatsen zich. </seg>
<seg id="44"> De wedstrijd begint -- stilte. </seg>
<seg id="45"> Frankrijk scoort, Italië scoort. </seg>
<seg id="46"> Tijdens de rust gaan mensen snel even bellen en gaan naar het toilet. </seg>
<seg id="47"> Tweede helft. Einde van de normale speeltijd. </seg>
<seg id="48"> Eerste verlenging, tweede. </seg>
<seg id="49"> Zidane, de kopstoot in een ogenblik. </seg>
<seg id="50"> Italië wint. Ja. </seg>
<seg id="51"> Die avond ging iedereen feestvieren in het centrum. </seg>
<seg id="52"> U zag de grote piek. </seg>
<seg id="53"> De volgende dag ging iedereen naar het centrum om het winnende team te ontmoeten en de toenmalige eerste minister. </seg>
<seg id="54"> Daarna ging ieder zijn weg. </seg>
<seg id="55"> U ziet het beeld van de plek die Circus Maximus heet, waar sinds de Romeinse tijd mensen naartoe gaan om te vieren -- om een groot feest te beleven, en je ziet de piek op het eind van de dag. </seg>
<seg id="56"> Dat is maar een voorbeeld van hoe we de stad vandaag kunnen aanvoelen, op een manier die een paar jaar geleden niet mogelijk was. </seg>
<seg id="57"> Een ander vlug voorbeeld van voelen: het gaat niet over mensen, maar over dingen die we gebruiken en consumeren. </seg>
<seg id="58"> Vandaag weten we alles over waar onze voorwerpen vandaan komen. </seg>
<seg id="59"> Dit is een kaart die alle chips van een Mac-computer laat zien, hoe ze samen werden gebracht. </seg>
<seg id="60"> Maar we weten weinig over waar de dingen heen gaan. </seg>
<seg id="61"> In dit project, ontwierpen we kleine tags om afval te volgen doorheen het systeem. </seg>
<seg id="62"> We begonnen met een aantal vrijwilligers die ons hielpen in Seattle, ongeveer een jaar geleden, om te bepalen wat ze juist weggooiden -- verschillende dingen, zoals u hier kunt zien -- dingen die toch weggegooid zouden worden. </seg>
<seg id="63"> We plakten een kleine chip, een elektronisch etiketje, op het afval en toen zijn we beginnen volgen. </seg>
<seg id="64"> Hier zijn de resultaten die we net binnenkregen. </seg>
<seg id="65"> Uit Seattle ... </seg>
<seg id="66"> na een week. </seg>
<seg id="67"> Door deze informatie realiseerden we ons dat er veel gebreken in het systeem zitten. </seg>
<seg id="68"> We kunnen eigenlijk hetzelfde doen met veel minder energie. </seg>
<seg id="69"> Deze gegevens waren eerder niet beschikbaar. </seg>
<seg id="70"> Er is veel overbodig transport en er vinden onnodig veel ingewikkelde dingen plaats. </seg>
<seg id="71"> Het andere ding waarin we geloven, is dat als we elke dag zien dat het bekertje dat we weggooien niet verdwijnt, dat het nog zich steeds ergens op de planeet bevindt. </seg>
<seg id="72"> En dat de plastic fles die we elke dag weggooien er nog steeds is. </seg>
<seg id="73"> En als we dat aan de mensen laten zien, kunnen we ook wat gedragsveranderingen bewerkstellingen. </seg>
<seg id="74"> Dat was dus het uitgangspunt van het project. </seg>
<seg id="75"> Mijn collega aan MIT, Assaf Biderman, kan u veel meer vertellen over voelen en vele andere prachtige dingen die we kunnen doen, maar ik wil naar het tweede deel waarover we in het begin hebben gepraat, en dat is het bewegen van onze omgeving. </seg>
<seg id="76"> Het eerste project deden we een paar jaar geleden in het Spaanse Zaragoza. </seg>
<seg id="77"> Het begon met een vraag van de burgemeester van de stad, die bij ons kwam vertellen dat Spanje en Zuid-Europa een mooie traditie hadden om water te gebruiken in de openbare ruimte, in de architectuur. </seg>
<seg id="78"> En de vraag was: Hoe kan technologie, nieuwe technologie, daaraan worden toegevoegd? </seg>
<seg id="79"> Een van de ideeën, ontwikkeld aan MIT tijdens een workshop was, stel je een pijp voor, en je hebt ventielen, magneetventielen, lussen, die open en dicht gaan. </seg>
<seg id="80"> Dan creëer je een watergordijn met pixels van water. </seg>
<seg id="81"> Als die pixels vallen, kun je er op schrijven, je kunt patronen laten zien, beelden, tekst. </seg>
<seg id="82"> Je kan het zelfs benaderen, en het zal opengaan. zodat je er doorheen kunt springen zoals je op deze afbeelding kunt zien. </seg>
<seg id="83"> We presenteerden dit aan burgemeester Belloch. </seg>
<seg id="84"> Hij was er erg van gecharmeerd. </seg>
<seg id="85"> En we kregen de opdracht een gebouw te ontwerpen bij de ingang van de expositie. </seg>
<seg id="86"> We gaven het de naam Digitaal Waterpaviljoen. </seg>
<seg id="87"> Het hele gebouw is gemaakt van water. </seg>
<seg id="88"> Er zijn geen deuren of ramen, maar als je er naartoe gaat, opent het zich om je binnen te laten. </seg>
<seg id="89"> Het dak is ook bedekt met water. </seg>
<seg id="90"> En als er een beetje wind is, als je het gespetter zoveel mogelijk wil vermijden, kun je het dak laten zakken. </seg>
<seg id="91"> Of je kunt het gebouw sluiten, waardoor het hele gebouw zal verdwijnen, zoals hier het geval is. </seg>
<seg id="92"> Weet u, dezer dagen, krijg je altijd beelden gedurende de winter als ze het dak laten zakken van mensen die er geweest zijn die zeiden: "Ze hebben het gebouw gesloopt." </seg>
<seg id="93"> Nee, het is niet gesloopt, maar als het zakt, verdwijnt het gebouw bijna helemaal. </seg>
<seg id="94"> Hier ziet u het gebouw in actie. </seg>
<seg id="95"> U ziet de persoon zich afvragen wat er zich binnen afspeelde. </seg>
<seg id="96"> Er hier probeerde ik niet nat te worden, terwijl ik de sensoren testte die het water openen. </seg>
<seg id="97"> Nu moet ik u vertellen wat er op een avond gebeurde toen alle sensoren er mee ophielden. </seg>
<seg id="98"> Die avond was het zelfs nog leuker. </seg>
<seg id="99"> Alle kinderen van Zaragoza kwamen naar het gebouw, omdat de interactie met het gebouw veranderde. </seg>
<seg id="100"> Niet meer een gebouw dat open ging en je binnen liet, maar een gebouw dat sneden en gaten in het water maakte, en je moest springen om niet nat te worden. </seg>
<seg id="101"> En dat vonden we heel boeiend, omdat als architecten, ingenieurs, ontwerpers, denken we altijd na over hoe mensen de dingen gaan gebruiken die we ontwerpen. </seg>
<seg id="102"> Maar de realiteit is altijd onvoorspelbaar. </seg>
<seg id="103"> En dat is het mooie van dingen die gebruikt worden en in interactie treden met mensen. </seg>
<seg id="104"> Hier is een foto van het gebouw met de fysieke pixels, de pixels van water, met projecties erop. </seg>
<seg id="105"> En hierdoor gingen we nadenken over het volgende project dat ik u nu laat zien. </seg>
<seg id="106"> Stel je eens voor dat die pixels zouden gaan vliegen. </seg>
<seg id="107"> Stelt u zich eens kleine helikopters voor die door de lucht bewegen, en ieder van hen met een kleine pixel van veranderend licht -- bijna zoals een wolk die door de lucht beweegt. </seg>
<seg id="108"> Hier is de video. </seg>
<seg id="109"> Beeldt u zich een helikopter in, zoals we die eerder zagen, die zich beweegt met andere, synchroon. </seg>
<seg id="110"> Dan heb je dus die wolk. </seg>
<seg id="111"> Je kunt een soort flexibel scherm hebben, zoals dit, een regelmatige configuratie in twee dimensies. </seg>
<seg id="112"> Of in regelmatige, maar in drie dimensies. Waar het licht verandert, niet de positie van de pixel. </seg>
<seg id="113"> Je kunt spelen met verschillende typen. </seg>
<seg id="114"> Stelt u zich eens voor dat het scherm gewoon verschijnt in verschillende schalen of afmetingen, verschillende typen van resoluties. </seg>
<seg id="115"> Maar het hele ding kan net zo goed een 3D-wolk van pixels zijn, dat je kunt benaderen en waar je doorheen kunt, om het vanuit veel verschillende richtingen te zen. </seg>
<seg id="116"> Hier is de echte Flyfire die naar beneden gaat om een regelmatige rooster te vormen. </seg>
<seg id="117"> Als je het licht aandoet, kun je het zien. Hetzelfde als we eerder zagen. </seg>
<seg id="118"> Stelt u zich dan eens voor dat ze door mensen bestuurd worden. </seg>
<seg id="119"> Elke pixel kan een input krijgen van de bewegingen van mensen, of wat dan ook. </seg>
<seg id="120"> Ik wil u voor iets voor de eerste keer laten zien. </seg>
<seg id="121"> We hebben gewerkt met Roberto Bolle, een van de beste balletdansers van vandaag -- de ster van de Metropolitan in New York en La Scala in Milaan -- en hebben zijn bewegingen in 3D opgenomen om ze als input voor Flyfire te gebruiken. </seg>
<seg id="122"> En hier ziet u Roberto dansen. </seg>
<seg id="123"> Aan de linkerkant ziet u de pixels, de verschillende resoluties die opgenomen worden. </seg>
<seg id="124"> Het is zowel 3D-scannen in real time als het opnemen van beweging. </seg>
<seg id="125"> Je kan de hele beweging reconstrueren. </seg>
<seg id="126"> Je kunt helemaal doorgaan. </seg>
<seg id="127"> Maar als we de pixels eenmaal hebben, kun je er mee gaan spelen, gaan spelen met kleur en beweging, zwaartekracht en rotatie. </seg>
<seg id="128"> We willen dit gebruiken als een van de mogelijke inputs voor Flyfire. </seg>
<seg id="129"> Ik wil u het laatste project laten zien waaraan we werken. </seg>
<seg id="130"> We werken er aan voor de Olympische Spelen van Londen. </seg>
<seg id="131"> Het heet De Wolk. </seg>
<seg id="132"> En het idee is weer, dat we er mensen bij betrekken om iets te doen en om de omgeving te veranderen -- om bijna aan te geven wat we noemen wolken bouwen net als een schuur bouwen, maar dan met een wolk. </seg>
<seg id="133"> Stel je kunt iedereen een kleine bijdrage voor een pixel laten maken. </seg>
<seg id="134"> En ik denk wat opmerkelijk is dat wat de laatste paar jaar gebeurde is dat gedurende de laatste tientallen jaren, we van een fysieke wereld naar een digitale wereld zijn gegaan. </seg>
<seg id="135"> Hierdoor is alles gedigitaliseerd, kennis die toegankelijk gemaakt wordt via het Internet. </seg>
<seg id="136"> Vandaag, voor het eerst -- wat de Obama-campagne ons heeft laten zien -- kunnen we van de digitale wereld, van de zelforganiserende kracht van netwerken, naar de fysieke wereld. </seg>
<seg id="137"> Het kan zijn, in ons geval, dat we het gebruiken voor ontwerpen en het maken van een symbool. </seg>
<seg id="138"> Dat betekent iets dat in een stad gebouwd is. </seg>
<seg id="139"> Maar morgen zou het kunnen om de huidige aanwezige uitdagingen aan te pakken -- denk aan klimaatverandering of CO2-uitstoot -- hoe we van de digitale naar de fysieke wereld kunnen. </seg>
<seg id="140"> Dus het idee dat we mensen er bij kunnen betrekken om dit samen te doen, collectief. </seg>
<seg id="141"> De wolk is een wolk gemaakt van pixels, op dezelfde manier als een echte wolk gemaakt is van deeltjes. </seg>
<seg id="142"> En die deeltjes bestaan uit water, terwijl onze wolk gemaakt is van pixels. </seg>
<seg id="143"> Het is een fysieke structuur in Londen, bedekt met pixels. </seg>
<seg id="144"> Je kunt naar binnen gaan en allerlei dingen beleven. </seg>
<seg id="145"> Je kunt het van onderen bekijken, de belangrijke momenten delen van de Olympische Spelen van 2012 en meer, en het echt gebruiken om contact te maken met de gemeenschap. </seg>
<seg id="146"> Zowel de fysieke wolk in de lucht als iets dat je kunt beklimmen, zoals de nieuwe bergtop van Londen. </seg>
<seg id="147"> Je kunt er binnenin gaan. </seg>
<seg id="148"> Een soort nieuw digitaal baken voor de nacht -- maar vooral van belang is een nieuwe belevenis voor iedereen die naar de top gaat. </seg>
<seg id="149"> Dank u. </seg>
</doc>
<doc docid="1171" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/camille_seaman_haunting_photos_of_ice.html</url>
<description>Fotografe Camille Seaman fotografeert ijsbergen en toont de wereld de complexe schoonheid van deze enorme, oude stukken ijs. Duik in haar diavoorstelling met foto's, "De Laatste ijsberg."</description>
<keywords>art,arts,glacier,global issues,photography</keywords>
<talkid>1171</talkid>
<title>Camille Seaman: Beklijvende foto's van poolijs</title>
<seg id="1"> Als kunstenaar is verbinding erg belangrijk voor me. </seg>
<seg id="2"> Door mijn werk probeer ik te over te brengen dat de mens niet los staat van de natuur, dat alles met elkaar verbonden is. </seg>
<seg id="3"> Ik ging voor het eerst naar Antarctica bijna 10 jaar geleden. Daar zag ik mijn eerste ijsbergen. </seg>
<seg id="4"> Ik was vol ontzag. </seg>
<seg id="5"> Mijn hart sloeg snel, mijn hoofd was duizelig, toen ik probeerde te bevatten wat voor mij stond. </seg>
<seg id="6"> De ijsbergen om me heen kwamen bijna 60 meter uit het water. Ik kon niet anders dan verwonderd zijn over het feit dat dit gewoon de ene sneeuwvlok bovenop de andere sneeuwvlok was, jaar na jaar. </seg>
<seg id="7"> IJsbergen worden geboren als ze afkalven van de gletsjers of afbreken van ijsplaten. </seg>
<seg id="8"> Elke ijsberg heeft zijn eigen individuele persoonlijkheid. </seg>
<seg id="9"> Ze hebben een aparte manier van interactie met hun omgeving en met hun ervaringen. </seg>
<seg id="10"> Sommige weigeren op te geven en houden stand tot het bittere einde, terwijl andere het niet meer aankunnen en verschrompelen in een vlaag van dramatische passie. </seg>
<seg id="11"> Als je kijkt naar een ijsberg, is het gemakkelijk om te denken dat ze geïsoleerd, afgescheiden en alleen zijn, net zoals wij mensen onszelf soms zien. </seg>
<seg id="12"> De realiteit is verre van dat. </seg>
<seg id="13"> Naarmate een ijsberg smelt, adem ik zijn oude sfeer in. </seg>
<seg id="14"> Naarmate de ijsberg smelt, geeft het mineraalrijk zoet water vrij dat vele vormen van leven voedt. </seg>
<seg id="15"> Ik benader het fotograferen van deze ijsbergen alsof ik portretten maak van mijn voorouders, wetende dat op dat individuele moment zij bestaan op deze manier en daarna nooit meer op dezelfde manier. </seg>
<seg id="16"> Ze gaan niet dood als ze smelten. Het is geen einde, maar een voortzetting van hun weg door de cyclus van het leven. </seg>
<seg id="17"> Een deel van het ijs in de ijsbergen die ik fotografeer, is erg jong - een paar duizend jaar oud. </seg>
<seg id="18"> Er is ook ijs bij van meer dan 100.000 jaar oud. </seg>
<seg id="19"> De laatste foto's die ik wil laten zien, zijn van een ijsberg die ik gefotografeerd heb in Kekertsuatsiak, Groenland. </seg>
<seg id="20"> Het is een zeer zeldzame gelegenheid om daadwerkelijk getuige te zijn van een ijsberg die gaat rollen. </seg>
<seg id="21"> Hier is het. </seg>
<seg id="22"> Aan de linkerkant kun je een kleine boot zien. </seg>
<seg id="23"> Een boot van ongeveer 4m lang. </seg>
<seg id="24"> Ik wil graag dat je aandacht besteedt aan de vorm van de ijsberg en waar hij zich bevindt op de waterlijn. </seg>
<seg id="25"> Hier kun je zien dat hij begint te rollen. De boot is verhuisd naar de andere kant, en de man staat daar. </seg>
<seg id="26"> Dit is een Groenlandse ijsberg van gemiddelde grootte. </seg>
<seg id="27"> Hij is 120 voet boven het water, of 40 meter. </seg>
<seg id="28"> Deze video is in real time. </seg>
<seg id="29"> De ijsberg toont je zomaar een andere kant van zijn persoonlijkheid. </seg>
<seg id="30"> Dank u. </seg>
</doc>
<doc docid="1115" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/mick_ebeling_the_invention_that_unlocked_a_locked_in_artist.html</url>
<description>De zenuwziekte ALS verlamde de graffiti-artiest TEMPT van kop tot teen. Hij kon alleen nog communiceren door te knipperen. In een opmerkelijke talk op TEDActive vertelt Mick Ebeling hoe hij en een team van medewerkers een opensource-uitvinding creëerden die de artiest -- en anderen in dezelfde omstandigheden -- de middelen bezorgden om opnieuw kunst te creëren.</description>
<keywords>creativity,design,disease,invention,open-source,technology</keywords>
<talkid>1115</talkid>
<title>Mick Ebeling: De uitvinding die de ingesloten artiest ontsloot</title>
<seg id="1"> Ik heb het geweldige voorrecht gehad om in mijn leven te werken aan een aantal verbluffende projecten. </seg>
<seg id="2"> Het gaafste waar ik ooit aan werkte, had met deze kerel te maken. </seg>
<seg id="3"> Zijn naam is TEMPT. </seg>
<seg id="4"> TEMPT was een van de meest vooraanstaande graffiti-artiesten van de jaren '80. </seg>
<seg id="5"> Op een dag kwam hij thuis van het joggen en zei: "Papa, mijn benen tintelen." </seg>
<seg id="6"> Dat was het begin van ALS. </seg>
<seg id="7"> TEMPT is nu helemaal verlamd. </seg>
<seg id="8"> Hij kan alleen zijn ogen gebruiken. </seg>
<seg id="9"> Ik kreeg met hem te maken. </seg>
<seg id="10"> Ik heb een bedrijf dat ontwerp en animatie doet. Graffiti is intens verweven met wat we bewonderen en respecteren in de kunstwereld. </seg>
<seg id="11"> Dus besloten we dat we Tony, TEMPT, en zijn zaak zouden sponsoren. </seg>
<seg id="12"> Ik ging zijn broer en vader opzoeken, en zei: "We zullen je geld geven. </seg>
<seg id="13"> Wat ga je ermee doen?" </seg>
<seg id="14"> Zijn broer zei: "Ik wil gewoon opnieuw met Tony kunnen praten. </seg>
<seg id="15"> Ik wil met hem kunnen communiceren, en hij met mij. </seg>
<seg id="16"> Ik zei: "Momentje, is dat niet -- ik heb Stephen Hawking gezien -- kunnen alle verlamde mensen niet communiceren met die apparaten?" </seg>
<seg id="17"> Hij zei: "Nee, tenzij je in de bovenlaag zit en een fantastische verzekering hebt, kan je dat niet doen. </seg>
<seg id="18"> Deze toestellen zijn niet toegankelijk voor iedereen." </seg>
<seg id="19"> Ik zei: "Hoe communiceer je dan?" </seg>
<seg id="20"> Heeft iedereen de film "The Diving Bell and the Butterfly" gezien? </seg>
<seg id="21"> Zo communiceren ze. Ze laten hun vinger erover gaan. </seg>
<seg id="22"> Ik zei: "Dat is archaïsch. Hoe is dat mogelijk?" </seg>
<seg id="23"> Ik was opgedaagd met de wens om gewoon een cheque uit te schrijven, en in plaats daarvan schreef ik een cheque uit waarvan ik helemaal niet wist hoe ik hem zou incasseren. </seg>
<seg id="24"> Ik beloofde op dat eigenste moment aan zijn broer en vader: "OK, dit is mijn voorstel. Tony gaat praten. We zullen een machine voor hem maken. We gaan uitzoeken hoe hij zijn kunst weer kan beoefenen. </seg>
<seg id="25"> Het is wraakroepend dat iemand die nog zoveel in zich heeft, het niet kan meedelen." </seg>
<seg id="26"> Enkele maanden later sprak ik op een conferentie. </seg>
<seg id="27"> Ik ontmoette de jongens van GRL, Graffiti Research Lab. Zij hebben een technologie waarmee ze licht kunnen projecteren op elk oppervlak, en er dan met een laser pointer op tekenen. Het ding registreert de negatieve ruimte. </seg>
<seg id="28"> Zij gaan de wereld rond met deze kunstinstallaties. </seg>
<seg id="29"> Alle dingen die geprojecteerd worden, kennen volgens hen een levenscyclus. </seg>
<seg id="30"> Het begint met sexuele organen, dan komen de schuttingwoorden, dan het uitschelden van Bush, en tenslotte kregen de mensen echte kunst. </seg>
<seg id="31"> Maar er zat een levenscyclus in hun presentaties. </seg>
<seg id="32"> Ik ging naar huis en vertelde hierover aan mijn vrouw, bij het eten, en we zeiden: "Momentje, als we weten dat deze technologie bestaat waardoor je met je ogen dingen kan controleren, waarom zoeken we dan niet uit hoe TEMPT een laser kan controleren? Als hij opnieuw graffiti kon doen, dan zou dat geweldig zijn." </seg>
<seg id="33"> En zo begon de tocht. </seg>
<seg id="34"> Een jaar of twee later, na een hoop organisatie, en een hoop dingen verstouwen, hadden we een paar dingen bereikt. </seg>
<seg id="35"> Eén: we liepen de deuren van de verzekeringsmaatschappijen plat en regelden voor TEMPT een machine waarmee hij kon communiceren -- een Stephen Hawking-machine. </seg>
<seg id="36"> Dat was geweldig. </seg>
<seg id="37"> Hij is echt één van de grappigsten -- Ik noem hem Yoda. Je praat met hem, je krijgt een email van hem, en je denkt: "Ik ben het niet waard. Deze man is zo geweldig." </seg>
<seg id="38"> Onze volgende stap: we lieten zeven programmeurs uit de hele wereld -- letterlijk alle hoeken van de wereld -- overkomen naar ons huis. </seg>
<seg id="39"> Mijn vrouw, de kinderen en ik verhuisden naar onze garage. Deze hackers, programmeurs, samenzweringstheoretici en anarchisten namen ons huis over. </seg>
<seg id="40"> Vele van onze vrienden vonden dat een absoluut dom idee. We zouden bij onze terugkeer zien dat alle schilderijen van de muur waren en door graffiti vervangen. </seg>
<seg id="41"> Meer dan twee weken lang programmeerden we, gingen we naar het Venice-strand, mijn kinderen deden mee, mijn hond deed mee, en we maakten dit. </seg>
<seg id="42"> We noemen dit de OogSchrijver. Je ziet de beschrijving. </seg>
<seg id="43"> Dit is een goedkope zonnebril die we aan het Venice-strand hebben gekocht, een beetje koperdraad, en wat spullen uit de doe-het-zelf-zaak. </seg>
<seg id="44"> We haalden een PS3-camera uit elkaar, monteerden ze op een LED-licht, en nu hebben we een gratis apparaat. Je kan het zelf bouwen. We hebben de code gratis gepubliceerd. Je kan de software gratis downloaden. </seg>
<seg id="45"> We hebben een apparaat gemaakt dat absoluut geen beperkingen heeft. </seg>
<seg id="46"> Geen enkele verzekeringsmaatschappij kan "nee" zeggen. </seg>
<seg id="47"> Geen ziekenhuis kan "nee" zeggen. </seg>
<seg id="48"> Iedereen die verlamd is, heeft nu de kans om te tekenen of communiceren, enkel met de ogen. </seg>
<seg id="49"> Dankuwel. </seg>
<seg id="50"> Hartelijk dank, jongens. Dat was fantastisch. </seg>
<seg id="51"> Dus aan het eind van de twee weken gingen we terug naar de kamer van TEMPT. </seg>
<seg id="52"> Ik hou van dit beeld, want dit is de kamer van iemand anders, en dat is de zijne. </seg>
<seg id="53"> Er was een heel gedoe in verband met de grote onthulling. </seg>
<seg id="54"> Na een jaar van planning, twee weken programmeren Carb Fest en nachtjes doordoen, kon Tony voor het eerst in zeven jaar weer tekenen. </seg>
<seg id="55"> Dit is een fantastisch beeld. Dit is namelijk zijn life support-systeem. Hij kijkt over zijn life support-systeem. </seg>
<seg id="56"> We verplaatsten zijn bed zodat hij naar buiten kon kijken. </seg>
<seg id="57"> We stelden een projector op op een muur in de parking naast zijn ziekenhuis. </seg>
<seg id="58"> Voor het eerst tekende hij weer, in het bijzijn van zijn familie en vrienden. Probeer je in te beelden wat het gevoel was op die parking. </seg>
<seg id="59"> Het grappige is dat we moesten inbreken in de parking. We voelden ons echt als deel van de graffiti-scene. </seg>
<seg id="60"> Daarna stuurde hij ons een email, met dit bericht: "Het is de eerste keer in zeven jaar dat ik iets heb getekend. </seg>
<seg id="61"> Ik voelde me alsof ik onder water was gehouden, en er eindelijk iemand zijn arm had uitgestrekt en mijn hoofd naar boven had getrokken, zodat ik kon ademen." </seg>
<seg id="62"> Is dat niet geweldig. </seg>
<seg id="63"> Dat is dus zowat onze strijdkreet. </seg>
<seg id="64"> Dat houdt ons gaande en doet ons ontwikkelen. </seg>
<seg id="65"> We moeten hier nog zo'n lange weg mee gaan. </seg>
<seg id="66"> Dit is een fantastisch toestel, maar het is het equivalent van een Magisch Tekenbord. </seg>
<seg id="67"> Iemand met dat soort artistiek potentieel verdient veel meer. </seg>
<seg id="68"> We zijn dus aan het uitzoeken hoe we het beter, sneller en sterker kunnen maken. </seg>
<seg id="69"> Sindsdien hebben we allerlei soorten erkenning gekregen. </seg>
<seg id="70"> We hebben een hoop prijzen gewonnen. </seg>
<seg id="71"> Herinner je: het is gratis, niemand van ons verdient er wat aan. </seg>
<seg id="72"> Het komt allemaal uit onze eigen zak. </seg>
<seg id="73"> Dus waren de prijzen in de stijl van "Dit is fantastisch." </seg>
<seg id="74"> Armstrong Twitterde over ons. In december eerde Time Magazine ons als één van de 50 beste uitvindingen van 2010, wat echt super was. </seg>
<seg id="75"> Het gaafste hieraan is -- en dat maakt de cirkel rond -- dat in april van dit jaar in de Geffen MOCA in Los Angeles een tentoonstelling opent, genaamd "Straatkunst". </seg>
<seg id="76"> Op "Straatkunst" zal je zowat de ruigste mannen van de street art scene zien -- Banksy, Shepard Fairey, CAWs -- die kerels zullen er allemaal zijn. </seg>
<seg id="77"> TEMPT zal van de partij zijn, wat echt geweldig is. </seg>
<seg id="78"> Mijn punt is dus: als je iets ziet dat onmogelijk is, maak het dan mogelijk. </seg>
<seg id="79"> Alles in deze kamer was onmogelijk -- het podium, de computer, de micro, de OogSchrijver -- was op een bepaald moment niet mogelijk. </seg>
<seg id="80"> Maak het mogelijk -- iedereen in deze kamer. </seg>
<seg id="81"> Ik ben geen programmeur. Ik heb nooit wat gedaan met oogherkenningstechnologie. Maar ik herkende iets en omringde mezelf met verbluffende mensen zodat we iets tot stand konden brengen. </seg>
<seg id="82"> Ik zou willen dat elk van jullie zich deze vraag elke dag stelt als je bedenkt dat iets zou moeten worden gedaan. Zo niet vandaag, wanneer dan wel? Als ik het niet doe, wie dan wel? </seg>
<seg id="83"> Hartelijk dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1176" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/jok_church_a_circle_of_caring.html</url>
<description>In deze 3-minuten durende talk, vertelt cartoonist en opvoeder Jok Church een ontroerend verhaal van de docent die voor hem zorgde toen niemand anders het deed - en hoe hij iets terugdeed.</description>
<keywords>culture,education,love,storytelling</keywords>
<talkid>1176</talkid>
<title>Een cirkel van zorg</title>
<seg id="1"> Zoals je weet, schrijf ik voor kinderen. Ik ben waarschijnlijk Amerika's meest gelezen auteur van kinderenboeken. </seg>
<seg id="2"> Ik vertel mensen altijd dat ik er niet wil uitzien als een wetenschapper. </seg>
<seg id="3"> Ik kan komen als boer of in leer. Niemand koos ooit voor boer. </seg>
<seg id="4"> Ik ben hier vandaag om te praten over cirkels en openbaringen. </seg>
<seg id="5"> Een openbaring is meestal iets dat je vindt en dat je ooit ergens gedropt had. </seg>
<seg id="6"> Je moet gewoon blokje rond gaan om het te zien als een openbaring. </seg>
<seg id="7"> Dat is een schilderij van een cirkel. </seg>
<seg id="8"> Een vriend van mij schilderde dat - Richard Bollingbroke. </seg>
<seg id="9"> Het is het soort ingewikkelde cirkel waarover ik je ga vertellen. </seg>
<seg id="10"> Mijn cirkel begon in de jaren '60 op de middelbare school in Stow, Ohio, waar ik de homo in de klas was. </seg>
<seg id="11"> Ik was de kerel die elke week in de jongenskamer bloedig in elkaar geslagen werd, totdat een leerkracht mijn leven gered heeft. </seg>
<seg id="12"> Ze heeft mijn leven gered doordat ik naar het toilet mocht gaan in de lounge van de leerkrachten. </seg>
<seg id="13"> Ze deed het in het geheim, </seg>
<seg id="14"> en gedurende drie jaar. </seg>
<seg id="15"> Ik moest uit de stad verdwijnen. </seg>
<seg id="16"> Ik had een duim en 85 dollar. Ik belandde in San Francisco, California - ontmoette een minnaar - en vond het nodig om in de jaren '80, te beginnen werken aan AIDS-organisaties. </seg>
<seg id="17"> Ongeveer drie of vier jaar geleden, kreeg ik in het holst van de nacht een telefoontje van die lerares, mevrouw Posten, die zei: "Ik moet je zien. </seg>
<seg id="18"> Ik ben teleurgesteld dat we elkaar nooit leerden kennen als volwassenen. </seg>
<seg id="19"> Kun je alsjeblieft naar Ohio komen, en breng die man mee waarvan ik weet dat je die gevonden hebt. </seg>
<seg id="20"> Ik moet vermelden dat ik alvleesklierkanker heb, en ik wil graag dat je snel komt. " </seg>
<seg id="21"> De volgende dag waren we in Cleveland. </seg>
<seg id="22"> We zagen haar, we lachten, we huilden, en we wisten dat ze moest opgenomen worden in een rusthuis. </seg>
<seg id="23"> Wij vonden er een voor haar. We brachten haar erheen, en we zorgden voor haar en waakten over haar familie, omdat het nodig was. </seg>
<seg id="24"> We wisten hoe we dat moesten doen. </seg>
<seg id="25"> Net toen de vrouw die me wilde leren kennen als volwassene, me leerde kennen, veranderde ze in een doos van as en kreeg ik haar in mijn handen. </seg>
<seg id="26"> Wat was er gebeurd? De cirkel werd gesloten. Het was een cirkel geworden - en de openbaring waar ik over praatte, deed zich voor. </seg>
<seg id="27"> De openbaring is dat de dood een deel is van het leven. </seg>
<seg id="28"> Ze redde mijn leven. Ik en mijn partner redden het hare. </seg>
<seg id="29"> Dat deel van het leven heeft hetzelfde nodig als de rest van het leven. </seg>
<seg id="30"> Het heeft waarheid en schoonheid nodig. Ik ben zo blij dat het hier zoveel vernoemd werd vandaag. </seg>
<seg id="31"> Het heeft ook - waardigheid nodig, liefde en plezier. Het is onze taak om die dingen uit te delen. </seg>
<seg id="32"> Dank u. </seg>
</doc>
<doc docid="1130" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/ric_elias.html</url>
<description>Ric Elias zat voorin op Vlucht 1549, het vliegtuig dat een noodlanding maakte in de Hudson River in New York in januari 2009. Wat ging er door hem heen toen het gedoemde vliegtuig omlaag kwam? Hij vertelt zijn verhaal voor het eerst voor een publiek bij TED.</description>
<keywords>business,storytelling,transportation</keywords>
<talkid>1130</talkid>
<title>Ric Elias: 3 dingen die ik leerde toen mijn vliegtuig crashte</title>
<seg id="1"> Stel je voor: een grote explosie terwijl je klimt naar 3.000 voet. </seg>
<seg id="2"> Stel je voor: een vliegtuig vol rook. </seg>
<seg id="3"> Stel je voor: een motor die klek, klek, klek, klek, klek, klek, klek doet. </seg>
<seg id="4"> Dat klinkt angstaanjagend. </seg>
<seg id="5"> Ik had een unieke zitplaats die dag. Ik zat op 1D. </seg>
<seg id="6"> Ik was de enige die met de stewardessen kon praten. </seg>
<seg id="7"> Dus ik keek meteen naar hen, en zij zeiden: "Geen probleem. Waarschijnlijk wat vogels geraakt." </seg>
<seg id="8"> De piloot had het vliegtuig al gedraaid, en we waren nog niet ver. </seg>
<seg id="9"> Je kon Manhattan nog zien. </seg>
<seg id="10"> Twee minuten later, gebeurden er drie dingen tegelijk. </seg>
<seg id="11"> De piloot laat het vliegtuig de Hudson River volgen. </seg>
<seg id="12"> Dat is gewoonlijk niet de route. </seg>
<seg id="13"> Hij zet de motoren af. </seg>
<seg id="14"> Stel je voor dat je in een vliegtuig zit zonder geluid. </seg>
<seg id="15"> En toen zei hij drie woorden -- de drie meest emotieloze woorden die ik ooit gehoord heb. </seg>
<seg id="16"> Hij zei: "Zet je schrap." </seg>
<seg id="17"> Ik hoefde niet meer met een stewardess te praten. </seg>
<seg id="18"> Ik zag de doodsangst in haar ogen. Het leven was voorbij. </seg>
<seg id="19"> Ik wil nu drie dingen die ik die dag geleerd heb over mezelf, met jullie delen. </seg>
<seg id="20"> Ik leerde dat alles in een tel kan veranderen. </seg>
<seg id="21"> We hebben een lange lijst met dingen die we in ons leven willen doen, al die mensen met wie ik contact had willen opnemen, alle meningsverschillen die ik nog wilde oplossen, alle ervaringen die ik graag had willen hebben. </seg>
<seg id="22"> Toen ik daar later over nadacht, schoot me een gezegde te binnen: "Ik verzamel slechte wijnen." </seg>
<seg id="23"> Want als de wijn rijp is en de persoon er is, trek ik de fles open. </seg>
<seg id="24"> Ik wil niks meer uitstellen in mijn leven. </seg>
<seg id="25"> En die aandrang, dat doel, heeft mijn leven echt veranderd. </seg>
<seg id="26"> Het tweede dat ik die dag leerde -- dit was toen we de George Washington brug ontweken, wat niet veel scheelde -- Ik dacht: "Wow, Ik heb van één ding echt spijt. </seg>
<seg id="27"> Ik heb een goed leven gehad. </seg>
<seg id="28"> Ondanks mijn menselijkheid en fouten, heb ik geprobeerd mezelf te verbeteren bij alles wat ik deed. </seg>
<seg id="29"> Maar menselijk is ook, dat ik mijn ego heb binnengelaten. </seg>
<seg id="30"> Ik had spijt van de tijd die ik verspild heb aan onbelangrijke zaken met mensen die belangrijk voor me zijn. </seg>
<seg id="31"> Ik dacht aan mijn relatie met mijn vrouw, met mijn vrienden, met mensen. </seg>
<seg id="32"> Nadat ik daarop teruggekeken had, besloot ik negatieve energie uit mijn leven te bannen. </seg>
<seg id="33"> Het is niet perfect, maar een stuk beter. </seg>
<seg id="34"> Ik heb al twee jaar geen ruzie meer gehad met mijn vrouw. </seg>
<seg id="35"> Dat voelt goed. </seg>
<seg id="36"> Ik probeer niet langer gelijk te hebben; Ik kies om gelukkig te zijn. </seg>
<seg id="37"> Het derde dat ik heb geleerd -- en dit gebeurt als je mentale klok aftelt: "15, 14, 13." </seg>
<seg id="38"> Je ziet het water dichterbij komen. </seg>
<seg id="39"> Ik zeg: "Alsjeblieft, ontplof." </seg>
<seg id="40"> Ik wil niet dat dit ding in 20 stukken breekt zoals je wel eens in die documentaires ziet. </seg>
<seg id="41"> Terwijl we omlaag kwamen, had ik het idee van: "wow, doodgaan is niet eng." </seg>
<seg id="42"> Het is bijna of we ons daar ons hele leven op voorbereiden. </seg>
<seg id="43"> Maar het was wel droevig. </seg>
<seg id="44"> Ik wilde niet doodgaan; Ik hou van het leven. </seg>
<seg id="45"> En die droefheid kreeg echt vorm in één gedachte, ik had maar één wens. </seg>
<seg id="46"> Ik wilde mijn kinderen zien opgroeien. </seg>
<seg id="47"> Ongeveer een maand later was ik bij een toneelstukje van mijn dochter -- eerste klasser, niet veel artistiek talent ... </seg>
<seg id="48"> ... nog niet. </seg>
<seg id="49"> Ik doe mee, ik huil mee, als een klein kind. </seg>
<seg id="50"> En ik vond dit het belangrijkste in de wereld. </seg>
<seg id="51"> Ik besefte toen, door die twee punten te verbinden, dat het enige dat in mijn leven dat van belang is, is een geweldige vader zijn. </seg>
<seg id="52"> Het aller, allerbelangrijkst, het enige doel dat ik in het leven heb, is een goede vader zijn. </seg>
<seg id="53"> Ik heb het wonder ontvangen, om die dag niet te sterven. </seg>
<seg id="54"> Ik kreeg nog een cadeau, ik kon in de toekomst kijken en terugkeren om anders te leven. </seg>
<seg id="55"> Ik daag jullie, die vandaag vliegen, uit, stel dat hetzelfde gebeurt met jullie vliegtuig -- doe het maar niet -- maar stel je voor, hoe zouden jullie veranderen? </seg>
<seg id="56"> Wat zou je meteen gaan doen wat je nu maar uitstelt, omdat je denkt voor altijd door te leven? </seg>
<seg id="57"> Hoe zou je je relaties veranderen en de negatieve energie erbij? </seg>
<seg id="58"> En bovenal, ben je wel de beste ouder die je kunt zijn? </seg>
<seg id="59"> Dank u. </seg>
</doc>
<doc docid="1107" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/ralph_langner_cracking_stuxnet_a_21st_century_cyberweapon.html</url>
<description>Toen we in 2010 de Stuxnet computerworm voor het eerst ontdekten was dat een verbijsterend raadsel. Achter zijn ongewoon hoge niveau van verfijning doemde een meer verontrustend mysterie op: het doel ervan. Ralph Lange en zijn team kraakten de code en ontsluierden hierdoor het uiteindelijke doel van deze digitale bom alsook haar geheime herkomst. In een boeiende talk over cyber-forensics, legt hij uit hoe dat ging.</description>
<keywords>Iran,computers,government,nuclear energy,politics,science,technology,war</keywords>
<talkid>1107</talkid>
<title>Ralph Lange: Stuxnet, een 21e-eeuws cyberwapen, kraken</title>
<seg id="1"> Het idee achter de Stuxnet-computerworm is eigenlijk heel simpel. </seg>
<seg id="2"> We willen niet dat Iran de bom krijgt. </seg>
<seg id="3"> Hun belangrijkste troef voor de ontwikkeling van nucleaire wapens is de fabriek in Natanz voor de verrijking van uranium. </seg>
<seg id="4"> De grijze dozen die je ziet, zijn de real-timebesturingssystemen. </seg>
<seg id="5"> Als we erin slagen de systemen, die de draaisnelheden en kleppen controleren, in de war te sturen, dan kunnen we een boel problemen met de centrifuge veroorzaken. </seg>
<seg id="6"> Die grijze dozen gebruiken geen Windows-software; ze draaien op een compleet andere technologie. </seg>
<seg id="7"> Maar we kunnen proberen om een goed Windows-virus op een notebook te plaatsen. Als een ingenieur dat notebook gebruikt om die grijze doos te configureren, dan zijn we binnen. </seg>
<seg id="8"> Dat is de plot achter Stuxnet. </seg>
<seg id="9"> We beginnen met een Windows-dropper . </seg>
<seg id="10"> De worm komt terecht in de grijze doos, beschadigt de centrifuge, en het Iranese nucleaire programma loopt vertraging op: missie volbracht. </seg>
<seg id="11"> Da's makkelijk, hè? </seg>
<seg id="12"> Ik wil jullie vertellen hoe we daarop zijn gekomen. </seg>
<seg id="13"> Toen we ons onderzoek op Stuxnet zes maanden geleden begonnen, was het volkomen onbekend wat dit ding moest doen. </seg>
<seg id="14"> Het enige dat bekend was was dat dat zeer complexe Windows-onderdeel, het dropperdeel, meerdere zero-day kwetsbaarheden kon uitbuiten. </seg>
<seg id="15"> Het leek iets te willen doen met deze grijze dozen, deze real-time besturingssystemen. </seg>
<seg id="16"> Daar richtten we onze aandacht op. We begonnen een lab-project waar we ons systeem besmetten met Stuxnet en keken wat er gebeurde. </seg>
<seg id="17"> Er gebeurden een aantal zeer grappige dingen. </seg>
<seg id="18"> Stuxnet gedroeg zich als een lab-rat die onze kaas niet lustte - hij snoof eraan, maar wilde er niet van eten. </seg>
<seg id="19"> Ik kon er kop noch staart aan krijgen. </seg>
<seg id="20"> Nadat we met verschillende smaken van kaas hadden geëxperimenteerd, besefte ik dat dit is een gerichte aanval was. </seg>
<seg id="21"> Volledig doelgericht. </seg>
<seg id="22"> De dropper tast de grijze doos actief af tot een specifieke configuratie wordt gevonden, terwijl het eigenlijke programma, dat het probeert te infecteren, nog loopt op dat doelwit. </seg>
<seg id="23"> Zo niet doet Stuxnet niets. </seg>
<seg id="24"> Dat trok pas echt mijn aandacht en we begonnen hier bijna de klok rond aan te werken. We hadden er geen idee van wat het doelwit is. </seg>
<seg id="25"> Het zou bijvoorbeeld ook een Amerikaanse kerncentrale of een chemische fabriek in Duitsland kunnen zijn. </seg>
<seg id="26"> We konden maar beter snel te weten komen wat het doel was. </seg>
<seg id="27"> We haalden de aanvalscode eruit en decompileerden ze. We ontdekten dat er twee digitale bommen in te vinden waren: een kleine en een grote. </seg>
<seg id="28"> We zagen ook dat ze erg professioneel waren ontworpen door mensen die duidelijk alle voorkennis hadden. </seg>
<seg id="29"> Ze kenden alle bits en bytes die ze moesten aanvallen. </seg>
<seg id="30"> Ze kenden waarschijnlijk zelfs de schoenmaat van de bediener. </seg>
<seg id="31"> Ze wisten alles. </seg>
<seg id="32"> Als je zou hebben gehoord dat de dropper van Stuxnet complex en high-tech is, laat me je dan dit vertellen: dat ding is van de bovenste plank. </seg>
<seg id="33"> Het staat ver boven alles dat we ooit eerder zagen. </seg>
<seg id="34"> Hier zie je een staaltje van deze feitelijke aanvalscode. </seg>
<seg id="35"> We praten over ongeveer 15.000 regels code. </seg>
<seg id="36"> Ziet er nogal uit als ouderwetse assembler. </seg>
<seg id="37"> Ik wil jullie vertellen hoe we in staat waren om deze code te begrijpen. </seg>
<seg id="38"> Waar we naar zochten waren ten eerste systeemfunctiecalls. Omdat we weten waar die voor dienen. </seg>
<seg id="39"> Daarna zochten we naar timers en datastructuren en probeerden ze te relateren aan de echte wereld - aan potentiële doelwitten in de echte wereld. </seg>
<seg id="40"> We hadden doelwittheorieën nodig die we konden bewijzen of weerleggen. </seg>
<seg id="41"> Om achter die doelwittheorieën te komen, bleven we voor ogen houden dat het hier zeker om sabotage ging. Het moest een doelwit van hoge waarde zijn, en het was zeer waarschijnlijk in Iran gelegen. Daar werd namelijk het merendeel van de infecties gemeld. </seg>
<seg id="42"> Nu ga je in dat gebied geen duizenden doelen vinden. </seg>
<seg id="43"> Eigenlijk draait het vooral om de kerncentrale van Bushehr en om de fabriek voor splijtstofverrijking in Natanz. </seg>
<seg id="44"> Ik zei tegen mijn assistent, "Haal uit ons klantenbestand een lijst van alle centrifuge- en kerncentraledeskundigen op." </seg>
<seg id="45"> Ik belde hen op en hoorde hen uit om hun expertise te vergelijken met wat we gevonden hadden in de code en data. </seg>
<seg id="46"> Dat werkte behoorlijk goed. </seg>
<seg id="47"> Zo konden we de kleine digitale bom linken aan de rotorcontrole. </seg>
<seg id="48"> De rotor is het bewegende deel in de centrifuge. Het zwarte ding dat je daar ziet. </seg>
<seg id="49"> Als je de snelheid van deze rotor kan aansturen, ben je eigenlijk in staat om de rotor te beschadigen en de centrifuge zelfs te laten ontploffen. </seg>
<seg id="50"> Wat we ook zagen was dat het de bedoeling was de aanval langzaam en op een sluipende manier te laten gebeuren. Uiteraard met de bedoeling de onderhoudsmonteurs met de handen in het haar te laten zitten, zodat ze er niet snel zouden achterkomen wat er aan de hand was. </seg>
<seg id="51"> De grote digitale bom vonden we door de data en datastructuren zeer nauwkeurig te analyseren. </seg>
<seg id="52"> Zo komt het getal 164 vaak voor in die code. Je kunt het niet over het hoofd zien. </seg>
<seg id="53"> Ik begon aan wetenschappelijk literatuuronderzoek over hoe dat deze centrifuges in Natanz eigenlijk gebouwd zijn. Ik vond dat ze in wat een cascade wordt genoemd waren opgesteld. Elke cascade bevat 164 centrifuges. </seg>
<seg id="54"> Dat was al één logische overeenkomst. </seg>
<seg id="55"> Het werd zelfs nog beter. </seg>
<seg id="56"> Deze centrifuges in Iran zijn onderverdeeld in 15 zogenoemde trappen. </seg>
<seg id="57"> Raad eens wat we vonden in de aanvalscode? </seg>
<seg id="58"> Een bijna identieke structuur. </seg>
<seg id="59"> Dat stemde zeer goed overeen. </seg>
<seg id="60"> Dit gaf ons heel veel vertrouwen dat we op het juiste spoor zaten. </seg>
<seg id="61"> Begrijp me niet verkeerd, zo simpel was het niet. </seg>
<seg id="62"> Deze resultaten zijn verkregen na een aantal weken van hard werken. </seg>
<seg id="63"> Vaak volgden we een doodlopend spoor en moesten we opnieuw beginnen. </seg>
<seg id="64"> Hoe dan ook visten we uit dat beide digitale bommen op één en hetzelfde doelwit gericht zijn. Maar vanuit verschillende invalshoeken. </seg>
<seg id="65"> De kleine bom pakt één cascade aan, door de rotors te versnellen of af te remmen, en de grote bom pakt zes cascades aan door het manipuleren van kleppen. </seg>
<seg id="66"> Al met al hebben we er alle vertrouwen in dat we het doel hebben gevonden. </seg>
<seg id="67"> Het is Natanz en alleen maar Natanz. </seg>
<seg id="68"> We hoefden ons dus geen zorgen meer te maken dat andere doelen zouden kunnen worden getroffen door Stuxnet. </seg>
<seg id="69"> Hier een aantal leuke dingen die we tegenkwamen: daar viel ik pas echt van achterover. </seg>
<seg id="70"> Daar is de grijze doos, en bovenaan zie je de centrifuges. </seg>
<seg id="71"> Dit ding onderschept de input-waarden van sensoren. bijvoorbeeld van druksensoren en trillingsensoren. Het voorziet de legitieme code, die tijdens de aanval nog steeds loopt, van nep-inputdata. </seg>
<seg id="72"> In feite zijn deze nep-inputdata vooraf opgenomen door Stuxnet. </seg>
<seg id="73"> Het is net als in die Hollywoodfilms waar tijdens een inbraak de observatiecamera wordt gevoed met vooraf opgenomen video. </seg>
<seg id="74"> Dat is cool, he? </seg>
<seg id="75"> Het idee hierachter is niet alleen maar de operatoren in de controlekamer te misleiden. </seg>
<seg id="76"> Het is veel gevaarlijker en agressiever. </seg>
<seg id="77"> Het idee gaat over het omzeilen van een digitaal beveiligingssysteem. </seg>
<seg id="78"> We hebben digitale beveiligingssystemen nodig als een menselijke operator niet snel genoeg kan reageren. </seg>
<seg id="79"> Bijvoorbeeld in een elektriciteitscentrale moet je, als de grote stoomturbine te snel gaat draaien, de ontlastingskleppen binnen de milliseconde kunnen openen. </seg>
<seg id="80"> Uiteraard kan dit niet worden gedaan door een menselijke operator. </seg>
<seg id="81"> Daar hebben we digitale beveiligingssystemen voor nodig. </seg>
<seg id="82"> Wanneer die in het gedrang komen kunnen vreselijke dingen gebeuren. </seg>
<seg id="83"> Je installatie kan ontploffen. </seg>
<seg id="84"> Noch je operatoren, noch je veiligheidsysteem zullen het merken. </seg>
<seg id="85"> Dat is pas eng. </seg>
<seg id="86"> Maar het wordt nog erger. </seg>
<seg id="87"> Wat ik ga zeggen is zeer belangrijk. </seg>
<seg id="88"> Denk hier eens over na. Deze aanval is niet specifiek. </seg>
<seg id="89"> Dat wil zeggen dat hij niet specifiek gericht is op centrifuges of op de verrijking van uranium. </seg>
<seg id="90"> Hij zou even goed kunnen werken bij een energiecentrale of een autofabriek. </seg>
<seg id="91"> Hij is niet specifiek. </seg>
<seg id="92"> Je hoefde als aanvaller deze software niet door middel van een USB-stick af te leveren, zoals we al zagen in het geval van Stuxnet. </seg>
<seg id="93"> Dat kon evengoed via conventionele worm-technologie. </seg>
<seg id="94"> Smeer het gewoon zo breed mogelijk uit. </seg>
<seg id="95"> Wat krijg je dan? Een cybermassavernietigingswapen. Dat moeten we onder ogen durven zien. </seg>
<seg id="96"> Maar helaas bevindt het grootste aantal doelen voor dergelijke aanslagen zich niet in het Midden-Oosten. </seg>
<seg id="97"> Maar wel in de Verenigde Staten, Europa en Japan. </seg>
<seg id="98"> Alle groene gebieden op de kaart zijn je doelgroeprijke omgevingen. </seg>
<seg id="99"> We moeten de gevolgen daarvan onder ogen durven zien. We kunnen er ons maar beter op voorbereiden. </seg>
<seg id="100"> Bedankt. </seg>
<seg id="101"> Ik heb een vraag. </seg>
<seg id="102"> Ralph, er wordt vaak beweerd dat het vooral de Mossad is die hierachter zou zitten. </seg>
<seg id="103"> Denk je dat ook? </seg>
<seg id="104"> Oke, wil je het echt weten? </seg>
<seg id="105"> Ja. Oke. </seg>
<seg id="106"> Mijn mening is dat de Mossad betrokken partij is, maar dat de voornaamste aanstoker niet Israël is. </seg>
<seg id="107"> De voornaamste aanstoker hierachter is 'de' cybersupermacht. </seg>
<seg id="108"> Dat is er slechts één: de Verenigde Staten. Gelukkig maar. </seg>
<seg id="109"> Want anders zouden onze problemen zelfs nog groter zijn. </seg>
<seg id="110"> Bedankt dat je ons de haren ten berge hebt laten rijzen. Dank je Ralph. </seg>
</doc>
<doc docid="1114" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/morgan_spurlock_the_greatest_ted_talk_ever_sold.html</url>
<description>Met humor en doorzettingsvermogen, duikt filmmaker Morgan Spurlock in de verborgen, maar invloedrijke wereld van het op de markt brengen van een merk, in zijn zoektocht naar een volledig gesponsorde film over sponsoring te maken. </description>
<keywords>Talks</keywords>
<talkid>1114</talkid>
<title> De beste TED Talk ooit verkocht</title>
<seg id="1"> Ik heb de afgelopen jaren mezelf in situaties gebracht die meestal erg moeilijk waren en tegelijkertijd een beetje gevaarlijk. </seg>
<seg id="2"> Ik ging naar de gevangenis - moeilijk. </seg>
<seg id="3"> Ik werkte in een kolenmijn - gevaarlijk. </seg>
<seg id="4"> Ik filmde in oorlogsgebieden - moeilijk én gevaarlijk. </seg>
<seg id="5"> ik at 30 dagen niets anders dan dit - plezierig in het begin, beetje moeilijk in het midden, zeer gevaarlijk op het einde. </seg>
<seg id="6"> Ik heb mij het grootste gedeelte van mijn carrière, in ogenschijnlijk gruwelijke situaties met als doel proberen maatschappelijke kwesties te onderzoeken op een aangrijpende manier, waardoor ze interessant worden, hopelijk op een manier waardoor ze onderhoudend en toegankelijk worden voor een publiek. </seg>
<seg id="7"> Toen ik wist dat ik een TEDTalk mocht geven over branding en sponsoring, wist ik dat ik het een beetje anders zou willen doen. </seg>
<seg id="8"> Misschien hebben sommigen van jullie het al gehoord, een paar weken geleden zette ik een advertentie op Ebay. </seg>
<seg id="9"> Ik stuurde een aantal Facebook-berichten, een aantal Twitter-berichten. Ik gaf mensen de gelegenheid om het recht op naamsvermelding te kopen op mijn TEDTalk van 2011. </seg>
<seg id="10"> Dat klopt, sommige geluksvogels individueel, bedrijf, profit of non-profit, kregen een eenmalige kans - want ik ben zeker dat Chris Anderson dit nooit opnieuw zal laten gebeuren - het recht op naamsvermelding te kopen voor de talk waarnaar jullie nu kijken, die op dat moment nog geen titel en weinig inhoud had en ook niet veel verklapte over wat het onderwerp uiteindelijk zou zijn. </seg>
<seg id="11"> Dit was het zowat: je naam hier stelt voor: mijn TEDTalk waarvan je geen idee hebt wat het onderwerp is en, afhankelijk van de inhoud, zou kunnen ontploffen in je gezicht, vooral als ik jou of je bedrijf belachelijk maak omdat je het doet. </seg>
<seg id="12"> Maar dat gezegd zijnde, het is een zeer goede kans om in de media te komen. </seg>
<seg id="13"> Weet je hoeveel mensen deze TEDTalks bekijken? </seg>
<seg id="14"> Heel veel. </seg>
<seg id="15"> Tussen haakjes, dat is gewoon een werktitel. </seg>
<seg id="16"> Zelfs met dat voorbehoud, wist ik dat iemand het recht op naamsvermelding zou kopen. </seg>
<seg id="17"> Als je mij dat een jaar geleden zou hebben gevraagd, zou ik niet in staat zijn geweest je dat met enige zekerheid te vertellen. </seg>
<seg id="18"> In het nieuwe project, mijn nieuwe film, waar ik mee ben bezig, onderzoeken we de wereld van marketing, reclame. </seg>
<seg id="19"> Zoals ik al eerder zei, Ik heb mezelf door de jaren heen in afschuwelijke situaties gebracht, maar niets kon mij voorbereiden, of klaar maken voor iets zo moeilijk of zo gevaarlijk als samenzitten met deze mannen. </seg>
<seg id="20"> Ik had dit idee voor een film. </seg>
<seg id="21"> ik wil een film maken over productplaatsing, marketing en reclame, en de hele film wordt gefinancierd door productplaatsing, marketing en reclame. </seg>
<seg id="22"> De film, zal worden genoemd " De Beste Film Ooit Verkocht." </seg>
<seg id="23"> In "De Beste Film Ooit Verkocht" is alles van boven naar beneden, van begin tot einde, met de boven de titel vermelde sponsor, die je zult zien in de film, merk X. </seg>
<seg id="24"> Nu dit merk, de Qualcomm Stadium, het Staples Center ... </seg>
<seg id="25"> zullen met de film getrouwd zijn tot in de eeuwigheid - voor altijd. </seg>
<seg id="26"> De film verkent dit hele idee - Het is wat? Tot in de eeuwigheid, voor altijd? </seg>
<seg id="27"> Ik ben een overbodige persoon. </seg>
<seg id="28"> Dat was meer voor de nadruk. </seg>
<seg id="29"> Het was, "In de eeuwigheid. Voor altijd." </seg>
<seg id="30"> Maar niet alleen hebben we merk X als hoofdsponsor, we gaan ervoor zorgen dat we elke categorie uitverkopen in de film. </seg>
<seg id="31"> Misschien verkopen we een schoen en het wordt die de beste schoen die je ooit droeg ... </seg>
<seg id="32"> de beste auto waar je ooit mee reed van "De Beste Film ooit verkocht," de beste drank die je ooit hebt gehad, met dank aan "De Beste Film ooit verkocht." </seg>
<seg id="33"> het idee is - buiten aantonen dat merken een deel van je leven zijn - de film te laten financieren? </seg>
<seg id="34"> we laten het hele proces van hoe alles verloopt zien. </seg>
<seg id="35"> Het doel van deze hele film is transparantie. </seg>
<seg id="36"> Je zult het allemaal zien gebeuren in deze film. </seg>
<seg id="37"> Dat is het hele concept, de hele film, begin tot einde. </seg>
<seg id="38"> Ik zou graag hulp krijgen van de CEG. </seg>
<seg id="39"> Het is grappig, want toen ik het voor het eerst hoorde, het is het ultieme respect voor een publiek. </seg>
<seg id="40"> Ik weet niet hoe ontvankelijk mensen gaan zijn. </seg>
<seg id="41"> Heb je een perspectief - Ik wil "motief" niet gebruiken, want dat heeft een negatieve connotatie - weet je op wat dit gaat uitdraaien? </seg>
<seg id="42"> Hoeveel geld is er nodig om dit te realiseren? </seg>
<seg id="43"> 1,5 miljoen dollar </seg>
<seg id="44"> Ik denk dat het moeilijk zal worden om een afspraak te krijgen, maar ik denk dat het zeker de moeite waard is om het te proberen bij een paar grote, alom bekende merken. </seg>
<seg id="45"> Wie weet, misschien tegen de tijd dat jouw film naar buiten komt, lijken wij een stelletje praatzieke idioten. </seg>
<seg id="46"> Wat denk je dat het antwoord gaat zijn? </seg>
<seg id="47"> De antwoorden zullen veelal "nee" zijn. </seg>
<seg id="48"> Is het moeilijk te verkopen omwille van de film of is het moeilijk te verkopen omwille van mij? </seg>
<seg id="49"> JK: Beide. </seg>
<seg id="50"> ... Wat betekent: niet zo optimistisch. </seg>
<seg id="51"> Dus, mijnheer, kunt je mij helpen? Ik heb hulp nodig. </seg>
<seg id="52"> Ik kan helpen. </seg>
<seg id="53"> Oké. </seg>
<seg id="54"> Prachtig. </seg>
<seg id="55"> We moeten uitzoeken welke merken. </seg>
<seg id="56"> Ja. </seg>
<seg id="57"> Als je kijkt naar de mensen waar je mee omgaat .. </seg>
<seg id="58"> We hebben enkele plaatsen waar we terecht kunnen. </seg>
<seg id="59"> Zet de camera uit. </seg>
<seg id="60"> Ik dacht dat "zet de camera uit" betekende: laten we een gesprek onder vier ogen hebben. </seg>
<seg id="61"> Blijkt dat het in werkelijkheid betekent "We willen niets te maken hebben met je film." </seg>
<seg id="62"> en zo verdwenen plotseling, al deze bedrijven één voor één. </seg>
<seg id="63"> Geen van hen wilde iets te maken hebben met deze film. </seg>
<seg id="64"> Ik was verbaasd. </seg>
<seg id="65"> Ze wilden absoluut niets te maken hebben met dit project. </seg>
<seg id="66"> Ik was verbijsterd. Ik dacht dat het hele concept, de bedoeling van reclame was om een product bij zoveel mogelijk mensen bekend te maken, om het aan zo veel mogelijk mensen te laten zien. </seg>
<seg id="67"> Vooral in de wereld van vandaag, dit snijpunt van nieuwe en oude media in het gefragmenteerde medialandschap, is dan niet het idee een nieuw 'voertuig' te hebben waar iedereen over praat, dat de boodschap naar de massa brengt. </seg>
<seg id="68"> Dat dacht ik tenminste. </seg>
<seg id="69"> Maar het probleem was, mijn redenering had een fatale fout, en dat was deze. </seg>
<seg id="70"> Eigenlijk, was dat helemaal geen fout. </seg>
<seg id="71"> Dat zou totaal geen probleem geweest zijn. </seg>
<seg id="72"> Dit zou prima geweest zijn. </seg>
<seg id="73"> Maar waar deze afbeelding voor staat, dat was het probleem. </seg>
<seg id="74"> Kijk, als je googelt naar afbeeldingen over transparantie, Dit is --- Dit is één van de eerste beelden die verschijnen. </seg>
<seg id="75"> Ik houd van je hersenkronkels, Sergey Brin. Nee </seg>
<seg id="76"> Dit is het probleem: transparantie - vrij van voorwendsels of bedrog; gemakkelijk op te sporen of te doorzien; gemakkelijk te begrijpen; gekenmerkt door de zichtbaarheid en toegankelijkheid van informatie, in het bijzonder met betrekking tot zakelijke praktijken - waarvan de laatste regel waarschijnlijk het grootste probleem is. </seg>
<seg id="77"> We horen deze dagen veel over transparantie. </seg>
<seg id="78"> Onze politici zeggen, onze voorzitter zegt het, zelfs onze CEO's zeggen het. </seg>
<seg id="79"> Maar als het op de realiteit aan komt, verandert er plotseling iets. </seg>
<seg id="80"> Waarom? Nou, transparantie jaagt angst aan- zoals het vreemde gebrul van de beer. </seg>
<seg id="81"> Het is onvoorspelbaar - zoals deze vreemde landweg. </seg>
<seg id="82"> Het is ook zeer riskant. </seg>
<seg id="83"> Wat is riskant? </seg>
<seg id="84"> Een hele kom van Cool Whip eten. </seg>
<seg id="85"> Dat is heel riskant. </seg>
<seg id="86"> Toen ik begon te praten met bedrijven en hen vertelde dat we dit verhaal wilden vertellen, zeiden ze: "Nee, we willen dat jij een verhaal vertelt. </seg>
<seg id="87"> Wij willen dat jij een verhaal vertelt, maar wij willen gewoon ons verhaal vertellen. " </seg>
<seg id="88"> Toen ik een kind was en mijn vader betrapte op een leugen - daar geeft hij mij de blik die hij me vaak gaf - hij zei: "Zoon, er zijn drie kanten aan elk verhaal. </seg>
<seg id="89"> Er is jouw verhaal, Er is mijn verhaal, en er is het echte verhaal. " </seg>
<seg id="90"> Met deze film, wilden we het echte verhaal vertellen. </seg>
<seg id="91"> Maar met slechts één bedrijf en één agentschap bereid om mij te helpen - en dat alleen omdat ik John Bond en Richard Kirshenbaum al jaren kende - realiseerde ik me dat ik alleen zou moeten gaan, De tussenpersoon moest weg en ik moest zelf met mijn team naar de bedrijven gaan. </seg>
<seg id="92"> Wat je plotseling begint te beseffen - of wat ik begon te beseffen - dat als je gesprekken met deze bedrijven start, het begrijpen van wat jouw merk is, een universeel probleem is. </seg>
<seg id="93"> Ik heb vrienden die grote, gigantische Hollywood-films maken, en ik heb vrienden die onafhankelijke films maken, zoals ik. </seg>
<seg id="94"> Mijn vrienden die grote, gigantische Hollywood-films maken zeggen dat de merkpartners die ze hebben de reden van het succes van hun films zijn. </seg>
<seg id="95"> Mijn vrienden die kleine onafhankelijke films maken zeggen: "Nou, hoe moeten we concurreren met deze grote, gigantische Hollywood-films?" </seg>
<seg id="96"> De film wordt genoemd "De Beste Film ooit verkocht." </seg>
<seg id="97"> Dus hoe specifiek zullen we Ban zien in de film? </seg>
<seg id="98"> Elke keer als ik klaar ben om te vertrekken, elke keer als ik mijn medicijnkastje open, zul je Ban deodorant zien. </seg>
<seg id="99"> Elke keer als ik een interview doe met iemand, kan ik zeggen: "Ben jij fris genoeg voor dit interview? </seg>
<seg id="100"> Ben je er klaar voor? Je ziet er een beetje nerveus uit. </seg>
<seg id="101"> Ik wil je helpen te kalmeren. </seg>
<seg id="102"> Misschien moet je iemand voor het interview zetten." </seg>
<seg id="103"> We zullen één van deze fantastische geuren aanbieden. </seg>
<seg id="104"> Of het nu een "Floral Fusion" of een "Paradijselijke Winden" is, ze krijgen hun kans. </seg>
<seg id="105"> We zullen zowel op mannen als op vrouwen afstemmen -- vast, vloeibaar, of stick, wat het ook moge zijn. </seg>
<seg id="106"> Dat is de twee-cent tour. </seg>
<seg id="107"> Nu kan ik jullie vragen beantwoorden en jullie de vijf cent tour geven. </seg>
<seg id="108"> Wij zijn een kleiner merk. </seg>
<seg id="109"> Net zoals je het hebt over een kleinere film, We zijn heel erg een 'challenger' merk. </seg>
<seg id="110"> We hebben niet de budgetten die andere merken hebben. </seg>
<seg id="111"> Dit soort dingen, mensen doen herinneren aan Ban - dat is de reden waarom we geïnteresseerd zijn. </seg>
<seg id="112"> Wat zijn de woorden die je zou gebruiken om Ban te beschrijven? </seg>
<seg id="113"> Ban is ... </seg>
<seg id="114"> Dat is een goede vraag. </seg>
<seg id="115"> Vrouw: superieure technologie. </seg>
<seg id="116"> Technologie is niet de manier waarop je iets dat iemand aanbrengt onder zijn oksel wilt beschrijven. </seg>
<seg id="117"> We praten over brutaal, fris. </seg>
<seg id="118"> Ik denk dat "fris" een goed woord is dat deze categorie echt in de positieve brengt, tegenover "bevecht geur en zweet." </seg>
<seg id="119"> Het houdt je fris. </seg>
<seg id="120"> Hoe houden we je langer fris - betere frisheid, meer frisheid, drie keer frisser. </seg>
<seg id="121"> Dat soort dingen brengt meer positief voordeel. </seg>
<seg id="122"> en dat is een bedrijf van vele miljoenen dollars. </seg>
<seg id="123"> En ik dan? De gewone man? </seg>
<seg id="124"> Ik moet gaan praten met de man in de straat, de mensen die zijn zoals ik, Jan met de pet. </seg>
<seg id="125"> Zij moeten mij vertellen over mijn merk. </seg>
<seg id="126"> Hoe zouden jullie je eigen merk beschrijven? </seg>
<seg id="127"> Euh, mijn merk? </seg>
<seg id="128"> Ik weet het niet. </seg>
<seg id="129"> Ik houd van mooie kleren. </seg>
<seg id="130"> Vrouw: revival van de jaren 80 ontmoet skater-punk, tenzij op wasdag. </seg>
<seg id="131"> Oké, wat is merk Gerry? </seg>
<seg id="132"> Uniek. </seg>
<seg id="133"> Ik denk dat mijn genre, mijn stijl als donkere glamour zou zijn. </seg>
<seg id="134"> Ik houd veel van zwart, veel grijstinten en dat soort dingen. </seg>
<seg id="135"> Maar meestal heb ik een accessoire, zoals een zonnebril, ik houd van kristal en dat soort dingen. </seg>
<seg id="136"> Vrouw: Als Dan een merk was, zou hij een klassieke cabriolet kunnen zijn Mercedes Benz. </seg>
<seg id="137"> Het merk dat ik ben zou ik eenvoudige vlieg noemen. </seg>
<seg id="138"> Vrouw 2: Een deel hippie, een deel yogi, deels meisje uit Brooklyn - Ik weet het niet. </seg>
<seg id="139"> Ik ben een huisdierenman. </seg>
<seg id="140"> Ik verkoop dierenspeelgoed over het hele land, over de hele wereld. </seg>
<seg id="141"> Ik denk dat dat mijn merk is. </seg>
<seg id="142"> In mijn kleine branche, dat is mijn merk. </seg>
<seg id="143"> Mijn merk is FedEx, omdat ik goederen aflever. </seg>
<seg id="144"> gesjeesde-schrijver-alcoholisch merk. </seg>
<seg id="145"> Is dat iets? </seg>
<seg id="146"> Advocaat: Ik ben een advocaat merk. </seg>
<seg id="147"> Ik ben Tom. </seg>
<seg id="148"> Nou we kunnen niet allemaal merk Tom zijn, ik denk dat ik mij vaak op de kruising van donkere glamour en eenvoudige vlieg bevind. </seg>
<seg id="149"> Ik besefte dat ik een expert nodig had. </seg>
<seg id="150"> Ik had iemand nodig die in mijn hoofd kon kijken, iemand die echt zou kunnen mijn "merkpersoonlijkheid" helpen begrijpen </seg>
<seg id="151"> Ik vond een bedrijf Olson Zaltman in Pittsburg. </seg>
<seg id="152"> Ze hielpen bedrijven zoals Nestlé, Febrèze, Hallmark hun merkpersoonlijkheid te ontdekken. </seg>
<seg id="153"> Als ze dat voor hen konden doen, konden zij dat zeker voor mij doen. </seg>
<seg id="154"> Je bracht je foto's mee? </seg>
<seg id="155"> Ja. De allereerste foto is een foto van mijn familie. </seg>
<seg id="156"> vertel me een beetje hoe het zich verhoudt tot jouw gedachten en gevoelens over wie je bent. </seg>
<seg id="157"> Dit zijn de mensen die vorm gaven aan de manier waarop ik naar de wereld kijk. </seg>
<seg id="158"> Vertel me iets over die wereld. </seg>
<seg id="159"> Die wereld? Ik denk dat die wereld de wereld is waarin ik leef - zoals de mensen om je heen, je vrienden, je familie, de manier waarop ik leef en werk. </seg>
<seg id="160"> Al die dingen stammen uit één plaats, voor mij stammen ze uit mijn familie in West-Virginia. </seg>
<seg id="161"> Wat is het volgende waar je over wilt praten? </seg>
<seg id="162"> Het volgende: Dit was de beste dag ooit. </seg>
<seg id="163"> Hoe verhoudt dit zich tot jouw gedachten en gevoelens over wie je bent? </seg>
<seg id="164"> Dat is wie ik wil zijn. </seg>
<seg id="165"> Ik houd van dingen die anders zijn. </seg>
<seg id="166"> Ik houd van rare dingen. </seg>
<seg id="167"> Vertel me over de "waarom" fase - wat doet die voor ons? </seg>
<seg id="168"> Wat is de machete? Welk popstadium ben je nu in? </seg>
<seg id="169"> Waarom is het belangrijk om te herstarten? Wat vertegenwoordigt het rood? </seg>
<seg id="170"> Vertel me een beetje over dat deel. </seg>
<seg id="171"> ... Een beetje meer over jezelf dat niet is wie je bent. </seg>
<seg id="172"> Wat zijn sommige andere metamorfoses die je hebt ondergaan? </seg>
<seg id="173"> ... Hoeft niet angst te zijn. Welke achtbaan zit je op? </seg>
<seg id="174"> EEEEEE! Nee, jij bent bedankt. </seg>
<seg id="175"> Bedankt voor je geduld. </seg>
<seg id="176"> Ja. Oké. </seg>
<seg id="177"> Ik weet niet wat hieruit gaat komen. </seg>
<seg id="178"> Het ging er daar heftig aan toe. </seg>
<seg id="179"> Het eerste wat ik zag, was dat je twee verschillende, maar complementaire, kanten had aan jouw merkpersoonlijkheid -- het Morgan-Spurlock-merk is een bewust/speels merk. </seg>
<seg id="180"> Die staan heel mooi samen én naast elkaar. </seg>
<seg id="181"> Ik denk dat het bijna een paradox is. </seg>
<seg id="182"> Ik denk dat sommige bedrijven alleen zullen focussen op één van hun sterktes in plaats van zich te concentreren op beide. </seg>
<seg id="183"> De meeste bedrijven hebben de neiging om -- en het is de menselijke natuur -- dingen te vermijden waarvan ze niet zeker zijn, angst vermijden, die elementen, en jij omarmt ze echt, en je kunt ze daadwerkelijk omzetten in iets positiefs voor jezelf. Het is mooi om te zien. </seg>
<seg id="184"> Welke andere merken zijn ook zo? </seg>
<seg id="185"> De eerste hier is de klassieke, Apple. </seg>
<seg id="186"> Je ziet hier ook, Target, Wii, Mini van de Mini Coopers, en JetBlue. </seg>
<seg id="187"> Er zijn speelse en er zijn bewuste merken, dingen die zijn gekomen en gegaan, maar een speels, bewust merk is behoorlijk krachtig. </seg>
<seg id="188"> Een speels, bewust merk. Wat is jouw merk? </seg>
<seg id="189"> Als iemand zou vragen om jouw merk identiteit, jouw merkpersoonlijkheid te beschrijven wat zou je zijn? </seg>
<seg id="190"> Ben je een up attribuut? Ben je iets dat het bloed doet stromen? </seg>
<seg id="191"> Of bent je meer van een down attribuut? </seg>
<seg id="192"> Ben jij rustiger, gereserveerd, conservatief? </seg>
<seg id="193"> Up attributen zijn dingen zoals speels, fris zoals de Fresh Prince, eigentijds, avontuurlijk, prikkelend of gewaagd zoals Errol Flynn, snel en lenig, goddeloos, dominant, magisch of mystiek zoals Gandalf. </seg>
<seg id="194"> Of heb je meer van een down attribuut? </seg>
<seg id="195"> Ben je bewust, verfijnd zoals 007? </seg>
<seg id="196"> Bent je gevestigd, traditioneel, verzorgend, beschermend, empathisch zoals Oprah? </seg>
<seg id="197"> Ben je betrouwbaar, stabiel, vertrouwd, behoudend, veilig, heilig, contemplatief of verstandig zoals de Dalai Lama of Yoda? </seg>
<seg id="198"> In de loop van deze film, hadden we meer dan 500 bedrijven - up en down bedrijven - die geen deel wilden uitmaken van dit project. </seg>
<seg id="199"> Ze wilden niets te maken hebben met deze film, omdat ze geen controle hadden over het eindproduct. </seg>
<seg id="200"> Maar we hadden wel 17 merkpartners die bereid waren om die controle op te geven, die zaken wilden doen met iemand bewust en speels zoals ik. en die uiteindelijk toestonden de verhalen te vertellen die we normaal gesproken niet zouden kunnen vertellen - verhalen die een adverteerder normaal gesproken niet zou vertellen. </seg>
<seg id="201"> Ze stelden ons in staat om het verhaal over neuromarketing te vertellen. We vertellen het verhaal in deze film over hoe ze nu met behulp van MRI's de wenscentra van je hersenen aanspreken met commercials en filmmarketing. </seg>
<seg id="202"> We gingen naar San Paulo, waar ze reclame langs de straat verboden . </seg>
<seg id="203"> Tijdens de afgelopen vijf jaar waren er in de hele stad, geen reclameborden, geen posters, geen flyers, niets. </seg>
<seg id="204"> We gingen naar schooldistricten in heel Amerika waar bedrijven hun weg vinden naar scholen met te weinig geld. </seg>
<seg id="205"> Ongelooflijk voor mij, zijn de projecten waarop ik de meeste reacties gekregen heb, of waarin ik het meest succesvol was, waren diegenen waar er rechtstreekse interactie was. </seg>
<seg id="206"> Dat is wat deze merken deden. </seg>
<seg id="207"> Ze ontsloegen de tussenpersoon, hun agentschappen en zeiden, misschien hebben deze agentschappen niet mijn beste belang voor ogen. </seg>
<seg id="208"> Ik ga rechtstreeks met de kunstenaar onderhandelen. </seg>
<seg id="209"> Ik ga met hem werken om iets anders te maken, iets dat mensen doet nadenken, dat de manier waarop we naar de wereld kijken, gaat uitdagen. </seg>
<seg id="210"> Hoe was dat voor hen? Is het gelukt? </seg>
<seg id="211"> De film ging in première op het Sundance Film Festival. Laten we een kijkje nemen. </seg>
<seg id="212"> Volgens Burrelles ging de film in première in januari, en sindsdien - en dit is zelfs niet alles - hebben we 900 miljoen media impressies voor deze film. </seg>
<seg id="213"> Dat beslaat twee en een halve week tijd. </seg>
<seg id="214"> Dat is alleen online - geen print, geen tv. </seg>
<seg id="215"> De film is nog niet eens verdeeld. </seg>
<seg id="216"> Het is zelfs niet online. Hij loopt zelfs nog niet. </seg>
<seg id="217"> Het is zelfs nog niet uit gekomen in andere landen. </seg>
<seg id="218"> Uiteindelijk, heeft deze film al heel wat momentum gewonnen. </seg>
<seg id="219"> Niet slecht voor een project waarvan elk reclamebureau waarmee we contact hadden, hun klanten afraadde deel te nemen. </seg>
<seg id="220"> Wat ik altijd geloof is dat, als je risico's neemt, hieruit kansen zullen komen. </seg>
<seg id="221"> Ik geloof dat wanneer je mensen hiervan wegduwt, je ze meer in de richting van mislukking duwt. </seg>
<seg id="222"> Ik geloof dat, als je je medewerkers traint geen risico te nemen, je een bedrijf krijgt waar belonen onder druk komt te staan. </seg>
<seg id="223"> Ik heb het gevoel dat we om vooruit te geraken, mensen moeten aanmoedigen om risico's te nemen. </seg>
<seg id="224"> We moeten mensen aanmoedigen om niet bang te zijn van de kansen die hen angst aanjagen. </seg>
<seg id="225"> Uiteindelijk, om vooruit te geraken, denk ik dat we angst moeten omarmen. </seg>
<seg id="226"> We moeten de beer in een kooi steken. </seg>
<seg id="227"> Omarm angst. Omarm risico. </seg>
<seg id="228"> Een lepel per keer, moeten we risico's omarmen. </seg>
<seg id="229"> Uiteindelijk moeten we transparantie omarmen. </seg>
<seg id="230"> Vandaag, meer dan ooit, kom je een heel eind met een beetje eerlijkheid. </seg>
<seg id="231"> Dat gezegd zijnde, door eerlijkheid en transparantie, mijn hele talk, "Omarm Transparantie," wordt voor jullie gebracht door mijn goede vrienden bij EMC, die voor 7.100 dollar, het recht op naamsvermelding kochten op Ebay. </seg>
<seg id="232"> Belangrijke gegevens omzetten in grote kansen voor organisaties over de hele wereld. </seg>
<seg id="233"> EMC presenteert: "Omarm transparantie." </seg>
<seg id="234"> Heel erg bedankt, jongens. </seg>
<seg id="235"> Dus, Morgan, in de naam van de transparantie, wat er precies gebeurd met die 7.100 dollar? </seg>
<seg id="236"> Dat is een fantastisch vraag. </seg>
<seg id="237"> Ik heb een cheque in mijn zak op naam van de moedermaatschappij van de TED organisatie, de Sapling Foundation - een cheque van 7.100 dollar als aanbetaling voor mijn aanwezigheid bij TED van volgend jaar. </seg>
</doc>
<doc docid="1144" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/amit_sood_building_a_museum_of_museums_on_the_web.html</url>
<description>Stel je voor dat je kunst uit de grootste musea ter wereld kan bezoeken zonder uit je stoel te komen. Amit Sood is gedreven door zijn passie voor de kunst. Hij vertelt hoe hij het Art Project opzette om mensen daartoe in staat te stellen.</description>
<keywords>art,arts,design,technology</keywords>
<talkid>1144</talkid>
<title>Amit Sood: Een museum van musea op het internet</title>
<seg id="1"> Mijn naam is Amit. </seg>
<seg id="2"> 18 maanden geleden deed ik iets anders bij Google. Ik lanceerde de idee om iets te doen met musea en kunst bij mijn baas, die hier aanwezig is, en ze gaf me de toestemming. </seg>
<seg id="3"> Ik deed er 18 maanden over. </seg>
<seg id="4"> Een hoop leuke onderhandelingen en verhalen, met 17 erg interessante musea uit 9 landen. </seg>
<seg id="5"> Maar ik zal me op de demonstratie concentreren. </seg>
<seg id="6"> Er zijn vele verhalen over de redenen waarom we dit deden. </seg>
<seg id="7"> Ik denk dat mijn persoonlijke verhaal eenvoudig op de slide staat. Het gaat om toegang. </seg>
<seg id="8"> Ik groeide op in India. </seg>
<seg id="9"> Ik kreeg een uitstekende opleiding. Ik klaag niet. Maar ik had geen toegang tot vele van deze musea en tot deze kunst. </seg>
<seg id="10"> Dus toen ik begon te reizen en deze musea begon te bezoeken, leerde ik veel. </seg>
<seg id="11"> Tijdens mijn werk bij Google, probeer ik dit verlangen om het toegankelijker te maken, met technologie te combineren. </seg>
<seg id="12"> Dus vormden we een team, een fantastisch team van mensen, en we begonnen eraan te werken. </seg>
<seg id="13"> Ik zal starten met de demonstratie en jullie vertellen over een paar interessante dingen die we ontdekten sinds de lancering. </seg>
<seg id="14"> Niet moeilijk: ga naar GoogleArtProject.com. </seg>
<seg id="15"> Kijk naar al deze musea hier. </seg>
<seg id="16"> Je hebt de Uffizi, het MoMA, het Hermitage, het Rijksmuseum, het Van Gogh Museum. </seg>
<seg id="17"> Ik ga naar één van mijn favorieten, het Metropolitan Museum of Art in New York. </seg>
<seg id="18"> Twee manieren om binnen te gaan -- erg eenvoudig. </seg>
<seg id="19"> Klik en bang!, je bent in het museum. </seg>
<seg id="20"> Het maakt niet uit waar je bent -- Bombay, Mexico, het maakt niet uit. </seg>
<seg id="21"> Je wandelt rond, je geniet. </seg>
<seg id="22"> Wil je je weg vinden in het museum? </seg>
<seg id="23"> Open het plan, en spring, in één klik. </seg>
<seg id="24"> Daar ben je. Je wil naar het eind van de gang. </seg>
<seg id="25"> Ga verder. Geniet. </seg>
<seg id="26"> Verken. </seg>
<seg id="27"> Dankuwel. Het beste moet nog komen. </seg>
<seg id="28"> Nu sta ik voor één van mijn favoriete schilderijen, De Oogst, door Pieter Breugel, in het Metropolitan. </seg>
<seg id="29"> Ik zie een plusteken. </seg>
<seg id="30"> Als het museum ons het beeld heeft gegeven, kan je erop klikken. </seg>
<seg id="31"> Dit is één van de beelden. </seg>
<seg id="32"> Dit is zijn de meta-gegevens. </seg>
<seg id="33"> Voor diegenen die echt in kunst geïnteresseerd zijn: je kan hierop klikken. Maar ik klik het nu weg. </seg>
<seg id="34"> Dit is één van de beelden die we hebben vastgelegd in zogenaamde gigapixel-technologie. </seg>
<seg id="35"> Dit beeld heeft bijvoorbeeld ongeveer 10 miljard pixels. </seg>
<seg id="36"> Vele mensen vragen me: "Wat krijg je voor 10 miljard pixels?" </seg>
<seg id="37"> Ik zal dus proberen jullie te tonen wat je krijgt voor 10 miljard pixels. </seg>
<seg id="38"> Je kan heel eenvoudig in- en uitzoomen. </seg>
<seg id="39"> Je ziet dat hier iets leuks aan de hand is. </seg>
<seg id="40"> Ik ben dol op deze kerel. Zijn uitdrukking is onbetaalbaar. </seg>
<seg id="41"> Maar dan wil je echt de dieper gaan. </seg>
<seg id="42"> Dus begon ik rond te snuisteren, en ik ontdekte dat daar wat aan de hand was. </seg>
<seg id="43"> Ik dacht: "Wacht even. Dat klinkt interessant." </seg>
<seg id="44"> Ik ging naar binnen, en zag dat deze kinderen iets aan het slaan waren. </seg>
<seg id="45"> Ik deed wat onderzoek, sprak met een paar van mijn contacten in het museum en ontdekte dat dit een spel is, genaamd "gansslaan", en waarbij je een gans met een stok slaat op Vette Dinsdag. </seg>
<seg id="46"> Het was blijkbaar erg populair. </seg>
<seg id="47"> Ik weet niet waarom ze het deden, maar ik leerde iets bij. </seg>
<seg id="48"> Om echt diep te gaan: je kan tot aan de barsten gaan. </seg>
<seg id="49"> Om jullie het perspectief te geven, zal ik uitzoomen, zodat je ziet wat je krijgt. </seg>
<seg id="50"> We waren hier. En dit is het schilderij. </seg>
<seg id="51"> Het beste moet nog komen -- nog even. </seg>
<seg id="52"> Laat me nu snel naar het MoMA gaan, ook in New York. </seg>
<seg id="53"> Nog één van mijn favorieten, de Sterrennacht. </seg>
<seg id="54"> Het voorbeeld dat ik jullie toonde, draaide om het vinden van details. </seg>
<seg id="55"> Maar wat als je penseelstreken wil zien? </seg>
<seg id="56"> Wat als je wil zien hoe Van Gogh dit meesterwerk maakte? </seg>
<seg id="57"> Je zoomt in. Je gaat echt naar binnen. </seg>
<seg id="58"> Ik ga naar één van mijn favoriete delen van dit schilderij. Ik ga echt tot aan de barsten. </seg>
<seg id="59"> Dit is de Sterrennacht, die je volgens mij nog nooit op deze manier zag. </seg>
<seg id="60"> Ik toon jullie mijn andere favoriete functie. </seg>
<seg id="61"> Er staan hier nog veel dingen, maar ik heb geen tijd. </seg>
<seg id="62"> Dit is echt geweldig. Het heet Verzamelingen. </seg>
<seg id="63"> Elk van jullie, iedereen -- maakt niet uit of je rijk bent of arm, of je een geweldig huis hebt -- maakt niet uit. </seg>
<seg id="64"> Je kan je eigen online-museum bouwen -- leg je eigen verzameling aan doorheen deze beelden. </seg>
<seg id="65"> Heel eenvoudig: ga naar binnen -- ik maakte dit, de zogenaamde Zoomkracht -- je kunt gewoon in- en uitzoomen. </seg>
<seg id="66"> Dit zijn "De ambassadeurs", in de National Gallery. </seg>
<seg id="67"> Je kan er aantekeningen bij maken, het naar je vrienden sturen en een gesprek op gang brengen over wat je voelt als je langs deze meesterwerken wandelt. </seg>
<seg id="68"> Tot besluit: ik denk dat het belangrijkste voor mij is dat al deze fantastische dingen hier niet echt van Google uitgaan. </seg>
<seg id="69"> Ze komen volgens mij zelfs niet van de musea. </seg>
<seg id="70"> Dat zou ik waarschijnlijk beter niet zeggen. </seg>
<seg id="71"> Ze komen van deze kunstenaars. </seg>
<seg id="72"> Op deze manier was dit een nederig makende ervaring. </seg>
<seg id="73"> Ik hoop dat we door dit digitale medium hun kunstwerken recht doen en ze passend weergeven, online. </seg>
<seg id="74"> De belangrijkste vraag die ik vandaag krijg, is: "Heb je dit gedaan om de ervaring te evenaren van een museumbezoek?" </seg>
<seg id="75"> Het antwoord is nee. </seg>
<seg id="76"> Dit vult de ervaring aan. </seg>
<seg id="77"> Dat is alles. Dankuwel. </seg>
<seg id="78"> Dankuwel. </seg>
</doc>
<doc docid="1160" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/aaron_o_connell_making_sense_of_a_visible_quantum_object.html</url>
<description>Natuurkundigen zijn gewend aan het idee dat subatomaire deeltjes zich gedragen volgens de bizarre regels van de kwantummechanica, welke totaal verschillen van objecten op menselijke schaal. In een baanbrekend experiment, heeft Aaron O'Connell dit onderscheid doen vervagen door een object te maken dat zichtbaar is voor het blote oog, maar zich bewijsbaar op twee plaatsen tegelijkertijd bevindt. Hij suggereert een intrigerende manier om het resultaat te bekijken.</description>
<keywords>philosophy,physics,science</keywords>
<talkid>1160</talkid>
<title>Aaron O'Connell: Betekenis geven aan een zichtbaar kwantumobject</title>
<seg id="1"> Dit is een voorstelling van jullie hersenen. Jullie hersenen kunnen in twee delen verdeeld worden. </seg>
<seg id="2"> De linkerhelft, de logische kant en de rechterhelft, de intuïtieve kant. </seg>
<seg id="3"> Als we een schaal hadden om de bekwaamheid van elke hemisfeer te meten dan kunnen we ons verstand in kaart brengen. </seg>
<seg id="4"> Bijvoorbeeld: dit zou iemand zijn die helemaal logisch is. </seg>
<seg id="5"> Dit zou iemand zijn die helemaal intuïtief is. </seg>
<seg id="6"> Dus waar zou je jouw verstand zetten op deze schaal? </seg>
<seg id="7"> Enkelen van ons hebben misschien gekozen voor een van deze extremen, maar ik denk dat bij de meeste mensen in het publiek jullie verstand zoiets is als dit -- met een hoge bekwaamheid in beide hemisferen tegelijkertijd. </seg>
<seg id="8"> Ze sluiten elkaar niet uit. </seg>
<seg id="9"> Je kan logisch én intuïtief zijn. </seg>
<seg id="10"> Ik beschouw mezelf als een van deze mensen, samen met de meeste andere experimentele kwantumfysici, die een hoop logica nodig hebben om deze complexe ideeën samen te brengen. </seg>
<seg id="11"> Maar tegelijkertijd, hebben we een hoop intuïtie nodig om de experimenten werkelijk uit te voeren. </seg>
<seg id="12"> Hoe ontwikkelen we deze intuïtie? Wel, we spelen graag met dingen. </seg>
<seg id="13"> We spelen ermee en we kijken hoe ze reageren. Daaruit ontwikkelen we onze intuïtie. </seg>
<seg id="14"> Eigenlijk doen jullie net hetzelfde. </seg>
<seg id="15"> Een intuïtie die je misschien ontwikkeld hebt over de jaren is dat een ding zich op ieder moment slechts op één plaats bevindt. </seg>
<seg id="16"> Ik bedoel, het kan raar klinken om er over na te denken dat een ding zich op twee plaatsen bevindt op hetzelfde tijdstip, maar je bent niet geboren met dit denkbeeld, je hebt het ontwikkeld. </seg>
<seg id="17"> Ik herinner me dat ik keek naar een kind dat speelde op een autodrempel. </seg>
<seg id="18"> Het was een kleuter en hij was er niet erg goed in, hij viel steeds. </seg>
<seg id="19"> Maar ik wed dat spelen met de drempel hem een erg waardevolle les geleerd heeft en dat is dat grote dingen jou niet zomaar laten passeren, en dat ze op één plaats blijven. </seg>
<seg id="20"> Dit is dus een goed conceptueel model om van de wereld te hebben, tenzij je een deeltjesfysicus bent. </seg>
<seg id="21"> Het zou een slecht model zijn voor een deeltjesfysicus, omdat ze niet spelen met autodrempels, ze spelen met erg kleine rare deeltjes. </seg>
<seg id="22"> Wanneer ze met hun deeltjes spelen, merken ze dat deze allerlei erg rare dingen doen zoals recht door muren vliegen, of op twee plaatsen tegelijk zijn. </seg>
<seg id="23"> Ze schreven al deze observaties op en ze noemden het de theorie van de kwantummechanica. </seg>
<seg id="24"> Dat is waar fysica stond een paar jaren geleden. Je had kwantummechanica nodig om kleine, minuscule deeltjes te beschrijven. </seg>
<seg id="25"> Maar je had het niet nodig om grote, alledaagse objecten rondom ons te beschrijven. </seg>
<seg id="26"> Dit klopte niet met mijn intuïtie en misschien is het gewoon omdat ik niet erg vaak met deeltjes speel. </seg>
<seg id="27"> Wel, ik speel soms met ze, maar niet erg vaak. </seg>
<seg id="28"> Ik heb ze nog nooit gezien. </seg>
<seg id="29"> Ik bedoel, niemand heeft ooit een deeltje gezien. </seg>
<seg id="30"> Maar het klopte ook niet met mijn logische kant. </seg>
<seg id="31"> Omdat, als alles gemaakt is uit kleine deeltjes en al de kleine deeltjes volgen de wetten van de kwantummechanica, zou alles dan niet gewoon de wetten van de kwantummechanica moeten volgen? </seg>
<seg id="32"> Ik zie geen enkele reden waarom niet. </seg>
<seg id="33"> Ik zou me hierover een stuk beter voelen als we op één of andere manier konden tonen dat een alledaags object ook de regels van de kwantummechanica volgt. </seg>
<seg id="34"> Dus enkele jaren geleden begon ik eraan. </seg>
<seg id="35"> Ik heb er één gemaakt. </seg>
<seg id="36"> Dit is het eerste object dat je kan zien dat in een mechanische kwantum-superpositie is geweest. </seg>
<seg id="37"> We kijken hier naar een minuscule computerchip. </seg>
<seg id="38"> Je kan min of meer het groene punt zien in het midden. </seg>
<seg id="39"> Dat is het stuk metaal waarover ik zo dadelijk ga praten. </seg>
<seg id="40"> Dit is een foto van het object. </seg>
<seg id="41"> Hier zoem ik een beetje in. We kijken recht in het midden daar. </seg>
<seg id="42"> Dan hier een erg, erg grote close-up van het kleine stukje metaal. </seg>
<seg id="43"> We kijken naar een klein stukje metaal in de vorm van een surfplank en het steekt uit over een richel. </seg>
<seg id="44"> Ik maakte dit ding ongeveer op dezelfde manier zoals je een computerchip zou maken. </seg>
<seg id="45"> Ik ging in een cleanroom met een verse silicium-wafer en boog me gedurende ongeveer 100 uren over al de grote machines. </seg>
<seg id="46"> Voor de afwerking moest ik mijn eigen machine bouwen om dit zwembad-vormig gat te maken onder het apparaat. </seg>
<seg id="47"> Dit apparaat heeft het vermogen om in een kwantum-superpositie te zijn, maar het heeft hiervoor een beetje hulp nodig. </seg>
<seg id="48"> Laat ik jullie een analogie geven. </seg>
<seg id="49"> Je weet hoe oncomfortabel het is om in een drukke lift te staan? </seg>
<seg id="50"> Ik bedoel, wanneer ik alleen in een lift ben, doe ik allerlei rare dingen, maar wanneer andere mensen instappen, stop ik daarmee omdat ik hen niet wil lastigvallen, of, hen ronduit niet bang wil maken. </seg>
<seg id="51"> Kwantummechanica zegt dat levenloze objecten op dezelfde manier werken. </seg>
<seg id="52"> De medepassagiers voor levenloze objecten zijn niet enkel mensen, maar ook het licht dat erop schijnt en de wind die er langs blaast en de warmte van de kamer. </seg>
<seg id="53"> Dus wisten we dat als we wilden dat dit stuk metaal zich kwantummechanisch zou gedragen, we alle passagiers buiten zouden moeten gooien. </seg>
<seg id="54"> Dat deden we. </seg>
<seg id="55"> We deden alle lichten uit en plaatsten het in een vacuüm en zogen alle lucht eruit. Dan koelden we het tot net een fractie van een graad boven het absolute nulpunt. </seg>
<seg id="56"> Nu, helemaal alleen in de lift, is het kleine stukje metaal vrij om zich te gedragen hoe het wilt. </seg>
<seg id="57"> We maten zijn beweging. </seg>
<seg id="58"> We zagen dat het zich op erg rare manieren bewoog. </seg>
<seg id="59"> In plaats van perfect stil te zitten, vibreerde het. Het vibreerde op een manier alsof het ademde als een uitzettende en samentrekkende ballon. </seg>
<seg id="60"> Door het een zacht duwtje te geven, konden we het laten vibreren en niet vibreren iets dat slechts toegestaan is in kwantummechanica. </seg>
<seg id="61"> Wat ik hier vertel is iets werkelijk fantastisch. </seg>
<seg id="62"> Wat betekent het voor een ding om te vibreren en niet te vibreren Laat ons denken aan de atomen. </seg>
<seg id="63"> alle triljoenen atomen die dat stuk metaal vormen, staan stil en tegelijkertijd bewegen diezelfde atomen naar boven en beneden. </seg>
<seg id="64"> Ze staan slechts op nauwgezette tijdstippen op één lijn. </seg>
<seg id="65"> De rest van de tijd zijn ze gedelokaliseerd. </seg>
<seg id="66"> Dit betekent dat elk atoom in twee verschillende plaatsen is op hetzelfde tijdstip, wat betekent dat het hele stuk metaal zich op twee plaatsen bevindt. </seg>
<seg id="67"> Ik vind dat te gek. </seg>
<seg id="68"> Echt. </seg>
<seg id="69"> Het was het waard om mezelf al die jaren op te sluiten in een cleanroom om dit te doen. Want, kijk, het verschil in schaal tussen een enkel atoom en dat stuk metaal is ongeveer hetzelfde als het verschil tussen dat stuk metaal en jou. </seg>
<seg id="70"> Als een enkel atoom tegelijkertijd op twee verschillende plaatsen kan zijn, kan dat stuk metaal op twee verschillende plaatsen zijn, waarom jij dan niet? </seg>
<seg id="71"> Ik bedoel, dit is slechts mijn logische kant. </seg>
<seg id="72"> Stel je voor dat je op verschillende plaatsen bent op hetzelfde tijdstip, hoe zou dat zijn? </seg>
<seg id="73"> Hoe zou je bewustzijn omgaan met je lichaam gedelokaliseerd in de ruimte? </seg>
<seg id="74"> Er is nog een deel van het verhaal. </seg>
<seg id="75"> Wanneer we het opwarmden en de lichten aandeden en in de doos keken, zagen we dat het stuk metaal zich nog steeds op één plaats bevond. </seg>
<seg id="76"> Ik moest dus een nieuwe intuïtie ontwikkelen dat het lijkt dat al de objecten in de lift werkelijk slechts kwantumobjecten zijn bij elkaar gepropt in een minuscule ruimte. </seg>
<seg id="77"> Je hoort veel zeggen over hoe kwantummechanica aantoont dat alles met elkaar verbonden is. </seg>
<seg id="78"> Wel, dat is niet helemaal juist. </seg>
<seg id="79"> Het is meer dan dat, het is dieper. </seg>
<seg id="80"> Het is zo dat al die connecties, jouw connecties met al de dingen rondom jou letterlijk definiëren wie je bent. Dat is de diepgaande rariteit van kwantummechanica. </seg>
<seg id="81"> Dank je. </seg>
</doc>
<doc docid="1165" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/nl/paul_romer_the_world_s_first_charter_city.html</url>
<description>In 2009, onthulde Paul Romer zijn idee over "verdrag-steden" -- een nieuw soort stad met regels die democratie en handel bevorderen. Dit jaar, bij TED2011, vertelt hij hoe zo'n stad kan ontstaan in Honduras ... met een beetje hulp van deze TEDTalk.</description>
<keywords>business,cities,culture,design,global issues,politics</keywords>
<talkid>1165</talkid>
<title>Paul Romer: 's Werelds eerste verdrag-stad?</title>
<seg id="1"> In 2007 besloot ik dat we moesten heroverwegen hoe we denken over economische ontwikkeling. </seg>
<seg id="2"> Ons nieuwe doel zou moeten zijn dat wanneer een gezin nadenkt over waar ze willen wonen en werken, ze zouden moeten kunnen kiezen tussen tenminste een aantal verschillende steden die allemaal strijden voor het aantrekken van nieuwe inwoners. </seg>
<seg id="3"> Op dit moment zijn we ver verwijderd van dit doel. </seg>
<seg id="4"> Er zijn miljarden mensen in ontwikkelingslanden die geen enkele stad hebben waar ze heen kunnen trekken. </seg>
<seg id="5"> Maar het bijzondere aan steden is dat ze veel meer waard zijn dan het kost om ze te bouwen. </seg>
<seg id="6"> We zouden de wereld gemakkelijk kunnen voorzien van tientallen, misschien wel honderden nieuwe steden. </seg>
<seg id="7"> Dit klinkt misschien wat vreemd als je nog nooit over nieuwe steden hebt nagedacht. </seg>
<seg id="8"> Maar vervang nieuwe steden eens door appartementen. </seg>
<seg id="9"> Stel je voor dat van iedereen die een appartement wil, de helft al een appartement heeft en de andere helft nog niet. </seg>
<seg id="10"> Je zou kunnen proberen om de capaciteit te vergroten door allerlei aanpassingen te doen aan bestaande appartementen. </seg>
<seg id="11"> Maar waar je tegenaan zou lopen, is dat deze appartementen en hun omgeving regels hebben om ongemak te verminderen en de overlast van bouwwerkzaamheden te voorkomen. </seg>
<seg id="12"> Het is dus zeer moeilijk om deze aanpassingen door te voeren. </seg>
<seg id="13"> Maar je zou kunnen uitwijken naar een nieuwe locatie, en nieuwe appartementen bouwen, zolang als de geldende regels erop gericht waren bouwwerkzaamheden te bevorderen in plaats van deze te dwarsbomen. </seg>
<seg id="14"> Ik stel dus voor dat overheden nieuwe hervormingsgebieden ontwikkelen die groot genoeg zijn om steden te faciliteren en deze een naam te geven: verdrag-steden. </seg>
<seg id="15"> Later hoorde ik dat rond dezelfde tijd Javier en Octavio aan het nadenken waren over de hervorming van Honduras. </seg>
<seg id="16"> Ze wisten dat elk jaar ongeveer 75.000 inwoners van Honduras vertrekken naar de Verenigde Staten, en ze vroegen zich af wat ze konden doen om ervoor te zorgen dat deze mensen zouden blijven en dezelfde dingen kunnen doen in Honduras die ze in de VS willen doen. </seg>
<seg id="17"> Op een bepaald moment zei Javier tegen Octavio: "Wat als we wat van ons lege land zouden nemen en het aan een ambassade geven een stuk land aan de ambassade van de VS, een stuk land aan de ambassade van Canada en als mensen willen gaan werken onder de regels van Canada of de VS, dat ze dan kunnen gaan werken, allerlei dingen doen op de grond van deze ambassades waarvoor ze anders voor naar Canada of de VS moeten gaan?" </seg>
<seg id="18"> In de zomer van 2009 maakte Honduras een zeer moeizame grondwettelijke crisis door. </seg>
<seg id="19"> Tijdens de eerstvolgende geplande verkiezing, won Pepe Lobo met een duidelijke voorsprong op basis van een verkiezingsprogramma dat hervorming beloofde, maar ook verzoening. </seg>
<seg id="20"> Hij vroeg Ocatavio om zijn hoofd van de staf te worden. </seg>
<seg id="21"> Intussen maakte ik me klaar om een TEDTalk te geven bij TEDGlobal. </seg>
<seg id="22"> Door een proces van verfijning, vallen en opstaan, en uitvoerig gebruikersonderzoek, heb ik geprobeerd om dit gecompliceerde concept van de verdrag-steden tot haar pure essentie te herleiden. </seg>
<seg id="23"> Het eerste punt is het belang van regels, zoals de regels die stellen dat je niet in een appartement mag trekken en alle huidige bewoners lastig vallen. </seg>
<seg id="24"> We besteden veel aandacht aan nieuwe technologieën, maar het vergt technologie én regels om vooruitgang te boeken. En het zijn meestal de regels die ons beperken. </seg>
<seg id="25"> In de herfst van 2010 stuurde een vriend uit Guatemala Octavio een link van mijn laatste TEDTalk. </seg>
<seg id="26"> Hij liet het zien aan Javier, </seg>
<seg id="27"> en ze belden me. </seg>
<seg id="28"> Ze zeiden: "Laten we dit voorleggen aan de leiders van ons land." </seg>
<seg id="29"> In december ontmoeten we elkaar in Miami, in een conferentiezaal van een hotel. </seg>
<seg id="30"> Ik probeerde uit te leggen hoe waardevol steden zijn, en dat ze veel meer waard zijn dan ze kosten. </seg>
<seg id="31"> En ik gebruikte deze dia om aan te geven hoe waardevol braakliggend land is in een plaats als New York. Zoals hier, land dat soms duizenden dollars waard is, per vierkante meter. </seg>
<seg id="32"> Maar het was een vrij abstracte discussie, en op een bepaald moment viel er een pauze, waarin Octavio zei: "Paul, misschien moeten we gewoon de TEDTalk bekijken." </seg>
<seg id="33"> De TEDTalk liet eenvoudig zien dat een verdrag-stad een plek is waar je start met onbewoond land, een verdrag dat definieert welke regels er van toepassing zijn en een kans voor mensen om hierbij te komen, en te leven onder deze regels. </seg>
<seg id="34"> Hierdoor werd ik gevraagd door de president van Honduras die zei dat we dit project moeten uitvoeren, dit was belangrijk, dit kan de toekomst van Honduras betekenen. </seg>
<seg id="35"> Ik werd gevraagd om naar Tegucigalpa te gaan om opnieuw mijn plan uit te leggen op 4 en 5 januari. </seg>
<seg id="36"> Dus ik presenteerde nog een met feiten gevulde presentatie die een dia bevatte zoals deze, die duidelijk probeerde te maken dat, wanneer je veel waarde wil creëren in een stad, dat het dan een hele grote stad moet zijn. </seg>
<seg id="37"> Dit is een afbeelding van Denver, en de omlijning van het nieuwe vliegveld dat in Denver is gebouwd. </seg>
<seg id="38"> Alleen al dit vliegveld beslaat meer dan 100 vierkante kilometer. </seg>
<seg id="39"> Ik probeerde het gezelschap uit Honduras ervan te overtuigen, dat wanneer je een nieuwe stad bouwt, je moet starten met een locatie van ten minste 1.000 km². </seg>
<seg id="40"> Dat is 100.000 hectare. </seg>
<seg id="41"> Iedereen klapte uit beleefdheid. </seg>
<seg id="42"> De gezichten in het publiek keken serieus en aandachtig. </seg>
<seg id="43"> De voorzitter van het congres liep het podium op en zei: "Professor Romer, bedankt voor uw presentatie, maar misschien kunnen we de TEDTalk bekijken. </seg>
<seg id="44"> Het staat hier op mijn laptop." </seg>
<seg id="45"> Ik ging zitten en ze starten de TEDTalk. </seg>
<seg id="46"> En het kwam aan bij de essentie: een nieuwe stad biedt de bevolking nieuwe mogelijkheden. </seg>
<seg id="47"> Er zou een keuze zijn naar welke stad je zou kunnen gaan die in Honduras zou kunnen zijn, in plaats van honderden kilometers verwijderd. </seg>
<seg id="48"> Het biedt ook nieuwe keuzes voor de leiders. </seg>
<seg id="49"> Want de leiders in de regering van Honduras hebben hierbij hulp nodig van andere landen, die profijt kunnen hebben van een samenwerking en die helpen met het opzetten van regels in dit verdrag en ze handhaven, zodat iedereen erop kan vertrouwen dat het verdrag echt verwezenlijkt wordt. </seg>
<seg id="50"> De ideeën van president Lobo was dat de verzekering van de handhaving waarover ik aan het nadenken was, als een manier waarop buitenlandse investeerders zouden gaan bouwen in de stad, net zo belangrijk kan zijn voor alle betrokkenen in Honduras die enorm hadden geleden de afgelopen jaren van angst en het gebrek aan vertrouwen. </seg>
<seg id="51"> We gingen kijken naar de locatie. </seg>
<seg id="52"> Hier is een afbeelding ervan. </seg>
<seg id="53"> Het was veel groter dan 1.000 km². </seg>
<seg id="54"> Kort daarna, op 19 januari, stemde het congres in met het aanpassen van hun grondwet om een grondwettelijke bepaling te hebben die het toestaat om speciale ontwikkelingsregio's toe te wijzen. </seg>
<seg id="55"> In een land dat net door een enorme crisis is gegaan, was het aantal stemmen voor het aanpassen van de grondwet 124 voor, één tegen. </seg>
<seg id="56"> Alle partijen en betrokkenen in de samenleving zijn het hiermee eens. </seg>
<seg id="57"> Om opgenomen te worden in de grondwet, moet het voorstel tweemaal door het congres goedgekeurd worden. </seg>
<seg id="58"> Op 17 februari werd het opnieuw goedgekeurd 114 voor, één tegen. </seg>
<seg id="59"> Direct na die stemming, van 21 tot 24 februari, ging een delegatie van 30 personen uit Honduras naar twee verschillende plaatsen in de wereld die zeer geïnteresseerd zijn in het bouwen en ontwikkelen van nieuwe steden. </seg>
<seg id="60"> De eerste is Zuid-Korea. </seg>
<seg id="61"> Dit is een foto van een groot, nieuw stadscentrum dat wordt gebouwd in Zuid-Korea, dat groter is dan het centrum van Boston. </seg>
<seg id="62"> Alles wat hier staat, is gebouwd in vier jaar, nadat ze vier jaar vergunningen hebben aangevraagd. </seg>
<seg id="63"> De andere plaats die graag steden wil bouwen, is Singapore. </seg>
<seg id="64"> Ze hebben al twee steden gebouwd in China en zijn een derde aan het voorbereiden. </seg>
<seg id="65"> Als je nagaat hoe haalbaar dit is, dit is waar we zijn. </seg>
<seg id="66"> Ze hebben een locatie, ze denken zelfs al na over een locatie voor een tweede stad. </seg>
<seg id="67"> Ze brengen een rechtssysteem aan zodat er ook managers kunnen komen werken, en ook een extern rechtssysteem. </seg>
<seg id="68"> Eén land heeft al aangeboden om zijn hooggerechtshof als hooggerechtshof voor dit rechtssysteem te laten gelden. </seg>
<seg id="69"> Er zijn ontwerpers en bouwers van steden die erg geïnteresseerd zijn. </seg>
<seg id="70"> Ze kunnen zelfs het project gedeeltelijk financieren. </seg>
<seg id="71"> Maar een ding dat ze al opgelost hebben, is dat er veel huurders zullen zijn. </seg>
<seg id="72"> Er zijn veel bedrijven die zich willen vestigen in Latijns Amerika, vooral op een locatie met een vrijhandelszone, en er zijn veel mensen die hierheen zouden willen gaan. </seg>
<seg id="73"> Op aarde zijn er 700 miljoen mensen die permanent ergens anders zouden willen wonen. </seg>
<seg id="74"> Er zijn er een miljoen mensen per jaar die Latijns-Amerika verlaten om naar de VS vertrekken. </seg>
<seg id="75"> Velen van hen zijn vaders die hun gezin moeten achterlaten om een baan te vinden, soms alleenstaande moeders die aan geld moeten komen om voor eten en kleding te zorgen. </seg>
<seg id="76"> Treurig genoeg, zijn het soms kinderen die proberen hun ouders te vinden die ze soms al jaren niet hebben gezien. </seg>
<seg id="77"> Wat voor 'n soort idee is het om te denken aan het bouwen van nieuwe steden in Honduras? </seg>
<seg id="78"> Of zelfs een tiental steden, of honderden over de hele wereld? </seg>
<seg id="79"> Wat voor 'n soort idee is het om te blijven volhouden dat elk gezin het recht heeft om te mogen kiezen tussen verschillende steden die allemaal strijden om nieuwe inwoners? </seg>
<seg id="80"> Het is een idee dat verspreid moet worden. </seg>
<seg id="81"> Mijn vrienden uit Honduras vroegen mij om "Bedankt, TED" te zeggen. </seg>
</doc>
</srcset>
</mteval>
